ECLI:NL:HR:2017:3140

wordt geheven heeft overgelegd:

1e een afschrift van het besluit tot toevoeging, bedoeld in artikel 29 van de Wet op de rechtsbijstand, of indien dit niet mogelijk is ten gevolge van omstandigheden die redelijkerwijs niet aan hem zijn tot te rekenen, een afschrift van de aanvraag, bedoeld in artikel 24, tweede lid, van de Wet op de rechtsbijstand, dan wel

2e een verklaring van het bestuur van de raad voor rechtsbijstand, bedoeld in artikel 7, derde lid, onderdeel e, van de Wet op de rechtsbijstand waaruit blijkt dat zijn inkomen niet meer bedraagt dan de inkomens bedoeld in de algemene maatregel van bestuur krachtens artikel 35, tweede lid, van die wet;

Voorts heb ik, deurwaarder, geheel exploiterende en met domiciliekeuze als voormeld, de gerequireerde:

GEDAGVAARD:

om op vrijdag, de elfde november tweeduizendzestien (2016) des voormiddags te tien uur, niet in persoon doch vertegenwoordigd door een advocaat bij <ano as="betrokkene">de Hoge</ano> Raad der Nederlanden, te verschijnen ter terechtzitting van <ano as="betrokkene">de Hoge</ano> Raad der Nederlanden, Eerste Enkelvoudige
om op vrijdag, de elfde november tweeduizendzestien (2016) des voormiddags te tien uur, niet in persoon doch vertegenwoordigd door een advocaat bij de Hoge Raad der Nederlanden, te verschijnen ter terechtzitting van de Hoge Raad der Nederlanden, Eerste Enkelvoudige

Kamer voor Burgerlijke Zaken,

alsdan zitting houdende in het gebouw van <ano as="betrokkene">de Hoge</ano> Raad aan
alsdan zitting houdende in het gebouw van de Hoge Raad aan

het Korte Voorhout S te 's-Gravenhage;

TEN EINDE:

namens mijn requirante tegen voormeld

arrest te horen aanvoeren het navolgende:

MIDDEL VAN CASSATIE

Schending van het recht en/of verzuim van vormen, waarvan met-inachtneming nietigheid medebrengt, doordat het Hof bij het te dezen bestreden arrest van 10 mei 2016 van het Gerechtshof te 's-Gravenhage, gewezen onder nummer 200.131.274/01 heeft overwogen en beslist gelijk in 's-Hofs arrest vermeld - hier als herhaald en ingelast te beschouwen -, ten onrechte om één of meer van de navolgende - zo nodig in onderling verband en samenhang te beschouwen - redenen:

1. Kern van de zaak en het geding in feitelijke instanties

1.1 Eiseres tot cassatie, verder ook: "FDS", houdt zich bezig met het schrijven en het leveren van kassasoftware en het bieden van service met betrekking tot kassasoft- en hardware.

1.2 Verweerster in cassatie, hierna "WN" of "Wincor Nixdorf" is onder meer leverancier van kassasystemen met de daarbij behorende hard- en software ten behoeve van retailbedrijven.



1.3 Vóór 2008 leverde de rechtsvoorganger van FDS, First Data Services B.V. (hierna door het hof ook aangeduid als FDS), rechtstreeks software aan Lidl Nederland GmbH [hierna:

Lidl) voor do kassasystemen die Lidl bij (de voorganger van) Wincor Nixdorf betrok. FDS verrichtte daarnaast diensten voor Lidl in verband met de kassasystemen.

1.4 In de loop van 2007 heeft het Duitse moederbedrijf van Lidl aangegeven dat met grote marktpartijen als hoofdaannemer diende te worden gecontracteerd. Wincor Nixdorf is daarna als hoofdaannemer aangewezen

1.5 Lidl Nederland heeft te kennen gegeven de relatie met FDS te willen continueren, zodat WN als hoofdaannemer is gaan fungeren en FDS als onderaannemer ter zake van opdrachten voor Lidl. Ter gelegenheid daarvan is FDS door WN verzocht haar tot dan toe berekende uurtarief van € 85,= per uur ex BTW te verlagen tot € 62,50 minus 6 % provisie aan WN, dus per saldo tot € 58,65 ex BTW per uur.

1.6 Partijen hebben als compensatie voor de gedaalde uurprijs afgesproken dat WN FDS gedurende de looptijd van de tussen partijen gesloten 'Mantelovereenkomst' additionele werkzaamheden zouden aanbieden ter waarde van € 500,000,= per jaar ex BTW. Met een looptijd van drie jaar betekent dat dus een additionele omzet van € 1.500.000,= ex BTW zodat FDS weliswaar minder per uur uitbetaald kreeg, maar door meer uren te draaien toch haar omzet op het vroegere niveau kon houden. Hierna wordt die garantiebepaling ook wel, in navolging van het hof 'de aanbiedingsbepaling' genoemd.

1.7 WN heeft zich, in de visie van FDS, op geen enkele wijze gehouden aan de bewuste garantie overeenkomst. WN betwist dat1.

1.8 Het eerste geschilpunt daarbij is dat WN zich op het standpunt stelt dat het uurtarief van de aan te bieden additionele werkzaamheden geen minimum kent en kan zakken onder het te compenseren gezakte Lidl uurtarief. Dit brengt mee dat de compensatie voor de daling van de marge in het Lidl uurtarief kennelijk door WN mag worden ingevuld, en ook ingevuld wordt, met uren waarop helemaal geen marge wordt gemaakt of waarmee zelfs verlies wordt gedraaid. Deze redenering van WN, die elke logica tart, wordt door het hof gevolgd.

1.9 Een tweede geschilpunt betreft de bedragen waarvoor de additionele werkzaamheden moeten worden meegerekend als aangeboden additionele werkzaamheden. Het hof neemt daarbij niet de aan FDS aangeboden additionele omzet tot uitgangspunt, maar een (veel) hoger eindsaldo zoals dat door WN aan een derde partij inzake het project is betaald. Voorts gaat het hof niet in op de betwisting door FDS van de door WN opgevoerde bedragen, dan wel stelt het hof daar te hoge eisen aan gezien het feit dat alle gegevens inzake de projecten in handen van WN zijn.

1.10 De rechtbank heeft de vordering nader op te maken bij staat van FDS wegens toerekenbare tekortkoming in de nakoming afgewezen. Het hof heeft die gedeeltelijk toegewezen.

1 Zij beriep zich daar ondermeer op opdrachten die al laag aan FDS waren vergund en, in de visie van FDS, dus een sigaar uit eigen doos betekenden.



1.11 FDS kan zich niet met het oordeel van het hof verenigen, met name met betrekking tot het te hanteren (minimum) uurtarief en voert tegen het oordeel van het hof de navolgende klachten aan.

2. Klachten

2.1 Rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk, althans onvoldoende gemotiveerd is het oordeel van het hof in rovv. 9 t/m 14 waarin het oordeelt dat naar het oordeel van het hof heeft FDS in de gegeven omstandigheden de aanbiedingsbepaling redelijkerwijs niet zo mogen opvatten dat op Winoor Nixdorf de verplichting kwam te rusten dat zij voor een bedrag van € 500.000,- per jaar aan additionele werkzaamheden had moeten aanbieden met inachtneming van een door FDS te hanteren minimum uurtarief van € 58,65.Dit om navolgende, ook in onderling verband te lezen redenen.

2.1.A Op zichzelf is de tweede volzin van rechtsoverweging 9 juist, te weten dat (behoudens situaties waarin de CAO-norm toepasselijk is) uitleg van een overeenkomst geschiedt aan de hand van het Haviltexcriterium. De daaropvolgende zin in rov 9 getuigt echter van een onjuiste rechtsopvatting, alwaar het hof oordeelt dat FDS 'in de gegeven omstandigheden de aanbiedingsbepaling redelijkerwijs niet zo mogen opvatten dat op Wincor Nixdorf de verplichting kwam te rusten dat zij voor een bedrag van € 500.000,-- per jaar aan additionele werkzaamheden had moeten aanbieden met inachtneming van een door FDS te hanteren minimum uurtarief van € 58,65', omdat immers uit de uitlatingen en gedragingen moet worden afgeleid wat partijen over en weer hebben bedoeld en het er dus niet. althans niet uitsluitend, om gaat wat PDS in dit verband mocht verwachten. Voorts zijn bij de uitleg van een contract telkens van beslissende betekenis alle omstandigheden van het concrete geval, gewaardeerd naar hetgeen de maatstaven van redelijkheid en billijkheid meebrengen.2 Onder de omstandigheden van het geval is begrepen de wordingsgeschiedenis van het contract, meer in het bijzonder de onderhandelingen tussen partijen.3 Het hof heeft dit alles hetzij miskend hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.1.B FDS heeft hij memorie van grieven verwezen naar4 en geciteerd5 uit de getuigenverklaringen van de heren <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar met betrekking tot de bedoeling van het uurtarief in samenhang met de compensatie van € 500.000,= omzet per jaar.
2.1.B FDS heeft hij memorie van grieven verwezen naar4 en geciteerd5 uit de getuigenverklaringen van de heren De Boer en Dubbelaar met betrekking tot de bedoeling van het uurtarief in samenhang met de compensatie van € 500.000,= omzet per jaar.

1.6 De heer <ano as="betrokkene">G.M. de Boer</ano> heeft in eerste aanleg onder ede het daaromtrent onder meer het volgende verklaard (onderstreept door mij-HJWA):
1.6 De heer G.M. de Boer heeft in eerste aanleg onder ede het daaromtrent onder meer het volgende verklaard (onderstreept door mij-HJWA):

( .) Ik herinner me dat ik eind 2007 van <ano as="betrokkene">Lenselink</ano> een tolefoontje kreeg dat ze eruit waren met Lidl. Op dat moment zat ik in de Filippijnen. Eerder was erover gesproken dat het uurloon van € 85.- naar ongeveer € 62.- terugging
( .) Ik herinner me dat ik eind 2007 van Lenselink een tolefoontje kreeg dat ze eruit waren met Lidl. Op dat moment zat ik in de Filippijnen. Eerder was erover gesproken dat het uurloon van € 85.- naar ongeveer € 62.- terugging

(...)

2 HR 20 februari 2004, NJ 2005, 493 (DSM/Fox).

3 HR 5 april 2013, NJ 2013, 214 (<ano as="verzoeker">Lundiform/Mexx</ano>)
3 HR 5 april 2013, NJ 2013, 214 (Lundiform/Mexx)

4 MvG I.22

5 MvG 1.6 en 1.7



Op een gegeven moment waren FDS en Wincor het mondeling met elkaar eens Wij zouden voor een lager uurloon gaan werken, rond de € 62.-. Daarnaast waren we het erover eens dat wij naast het werk voor Lidl van Wincor werk zouden krijgen voor € 500.000 per jaar. Wincor bood eerst € 400.000, maar daar nam ik geen genoegen mee. Ik ging ervan uit dat het hier bij ging om opdrachten met een uurloon van ongeveer € 62,-. Dat was geen enkel probleem voor Wincor want ze hadden genoeg soortgelijke klanten als Lidl. Ik merk hierbij dat dat tussen Wincor en FDS besgroken is wat het minimale bedrag is dat een monteur moest krijgen om uit de kosten te komen. Ik heb dat toen via een accountant laten uitzoeken. Wij kwamen uit op een bedrag van € 52,50,- per uur Ik heb dit gameid aan Wincor Daarop kwam een reactie van Wincor dat zij intern ook op een dergelijk bedrag kwamen maar dat wij het voor lager bedrag per uur moeten zonden kunnen doen omdat onze salarissen en voorzieningen lager waren. Deze discussie vond plaats aanleiding van het feit dat het uurtarief dat aan Lidl in rekening werd gebracht terugging van € 85.- naar ong € 62.-. Ik merk op dat alle anders klanten van FDS in 2007 werden bediend tegen een uurloon dat boven de € 85.- per uur lag. Wist Winoor dat? Ik weet niet of Wincor Nixdorf wist dat andere klanten van FDS meer €85.- per uur betaalden.

1.7 De heer <ano as="betrokkene">P.A.D. Dubbelaar</ano> heeft over de zaak onder meer het volgende onder ede verklaard:
1.7 De heer P.A.D. Dubbelaar heeft over de zaak onder meer het volgende onder ede verklaard:

( ..)

Op vragen van mr. Kerkman annwoord ik als volgt:

Er is hiervoor gesproken over de kosten van een monteur van FDS. Ik heb de berekening samen met <ano as="betrokkene">Thorsten Janssen</ano> gemaakt en ik meen dat wij op een bedrag uitkwamen van rond de € 50,- per uur. Ik heb het hier over een field engineer, die de klant bezoekt.
Er is hiervoor gesproken over de kosten van een monteur van FDS. Ik heb de berekening samen met Thorsten Janssen gemaakt en ik meen dat wij op een bedrag uitkwamen van rond de € 50,- per uur. Ik heb het hier over een field engineer, die de klant bezoekt.

De heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> heeft onze berekening besproken met de accountant. De accountant kwam op oen hoger bedrag uit dan wij hadden berekend. Het precieze bedrag weet ik niet meer. Het ging erom of bepaalde overheadkosten ten onrechte door mij niet werden meegenomen.
De heer De Boer heeft onze berekening besproken met de accountant. De accountant kwam op oen hoger bedrag uit dan wij hadden berekend. Het precieze bedrag weet ik niet meer. Het ging erom of bepaalde overheadkosten ten onrechte door mij niet werden meegenomen.

FDS stelt das bij monde van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> in de MvG met zoveel woorden dat door beide partijen een berekening is gemaakt wat het minimale bedrag is dat een monteur moest krijgen om uit de kosten te komen. De heer Dubbelaar onderschrijft dat de door de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> genoemde berekeningen ter zake zijn gemaakt. Dit alles is als zodanig door WN niet betwist. In punt VI.2 van de memorie van grieven heeft FDS bewijs aangeboden van de bedoeling van partijen en punt IV.7 van de MvG dat hetgeen werd aangeboden betreffende KPN en Aldi onder de kostprijs was. Dit leidt dan tot de volgende klachten:
FDS stelt das bij monde van de heer De Boer in de MvG met zoveel woorden dat door beide partijen een berekening is gemaakt wat het minimale bedrag is dat een monteur moest krijgen om uit de kosten te komen. De heer Dubbelaar onderschrijft dat de door de heer De Boer genoemde berekeningen ter zake zijn gemaakt. Dit alles is als zodanig door WN niet betwist. In punt VI.2 van de memorie van grieven heeft FDS bewijs aangeboden van de bedoeling van partijen en punt IV.7 van de MvG dat hetgeen werd aangeboden betreffende KPN en Aldi onder de kostprijs was. Dit leidt dan tot de volgende klachten:

2.1.B-I Op basis hiervan had het hof indachtig het bepaalde in artikel 149 Rv als vaststaand moeten aannemen dat bij de totstandkoming van de Mantelovereenkomst en de totstandkoming van het uurtarief van € 58,65, beide partijen ervan op de hoogte waren dat dit rond de prijs was die een monteur minimaal diende op te brengen om uit de kosten te komen, waarin besloten ligt dat een aanmerkelijk lager bedrag6 dus onder de kostprijs lag.

6 Zo bood bijvoorbeeld blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1 <ano as="betrokkene">Tonni Putman</ano> van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen een uurprijs van rond € 35,-! (productie 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was.
6 Zo bood bijvoorbeeld blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1 Tonni Putman van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen een uurprijs van rond € 35,-! (productie 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was.

Later blijkt dat een ander het er ook niet voor heeft kunnen doen, nu blijkens rov.39 het hof vaststelt dat Netwerk Team Leusden, dat WN stelt dat die het voor € 49,80 per uur zouden hebben gedaan. Dat is dus veel meer dan waarvoor WN het aan FDS heeft aangeboden. Daarin ligt ook besloten dat die aanbieding niet serieus bedoeld was, althans kan zijn. Overigens is dit bedrag door FDS bij punt 14.2 betwist. Het hof stelt vast in rov. 36 dat de installaties van de PIN-terminals t.b.v Aldi dat een ander bedrijf dit uiteindelijk heeft gedaan voor € 37,50 per uur.

7 Zie verder ook MvG punt 21 in dit verband en pleitnota in appel 14.2.

8 <ano as="E">Geciteerd</ano> uit de brief van WN van 5 maart 2009, productie 3b bij dagvaarding.
8 Geciteerd uit de brief van WN van 5 maart 2009, productie 3b bij dagvaarding.



althans had het hof in elk geval het feit dat hierover is gecommuniceerd moeten vaststellen, dan wel in elk geval moeten responderen op deze essentiële stelling, bij gebreke waarvan het arrest onvoldoende met redenen is omkleed. Dit geldt ook voor het expliciete pleidooi in de pleitnota van FDS in appel punt 12 t/m 14.4, dat de uitleg van WN, te weten dat er geen ondergrens was voor de aangeboden werkzaamheden, gelet op de aard en strekking van de bepaling - compensatie van het verlies aan marge als gevolg van de verlaging van het uurtarief van € 85 naar € 58,60 -, volstrekt onbegrijpelijk is. Immers, indien het uurloon naar believen van WN mag zakken en de aangeboden werkzaamheden naar believen van WN mogen zien op allerhande werkzaamheden die ook beneden het niveau mogen zijn van wat FDS normaliter doet, dan is FDS naar believen van WN al dan niet gecompenseerd voor de misgelopen omzet. Break even omzet of verliesgevende omzet compenseert immers niet, of vergroot zelfs het omzetverlies indien de kosten de baten overtreffen. Het hof laat na te motiveren waarom het, zeker in het licht van de hierboven in onderdeel 2.1 B geciteerde verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>. desalniettemin kiest voor een zo onwaarachtige uitleg van de overeenkomst tussen partijen. Dat oordeel is dan ook om die reden, in rovv 9 t/m 14 volstrekt onbegrijpelijk en onvoldoende gemotiveerd. Althans had het hof het daartoe voldoende gespecificeerd en ter zake dienende bewijsaanbod van FDS in IV.7 MVG niet onbesproken mogen laten, althans indien het valt onder rov. 54 algemene verwerping is dit oordeel rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk. Althans is het oordeel in rov. 54, indien dat moet worden begrepen als dat FDS in een bewijsopdracht toch niet zal kunnen aantonen dat de aangeboden werkzaamheden onder kostprijs lagen, een verboden prognose.
althans had het hof in elk geval het feit dat hierover is gecommuniceerd moeten vaststellen, dan wel in elk geval moeten responderen op deze essentiële stelling, bij gebreke waarvan het arrest onvoldoende met redenen is omkleed. Dit geldt ook voor het expliciete pleidooi in de pleitnota van FDS in appel punt 12 t/m 14.4, dat de uitleg van WN, te weten dat er geen ondergrens was voor de aangeboden werkzaamheden, gelet op de aard en strekking van de bepaling - compensatie van het verlies aan marge als gevolg van de verlaging van het uurtarief van € 85 naar € 58,60 -, volstrekt onbegrijpelijk is. Immers, indien het uurloon naar believen van WN mag zakken en de aangeboden werkzaamheden naar believen van WN mogen zien op allerhande werkzaamheden die ook beneden het niveau mogen zijn van wat FDS normaliter doet, dan is FDS naar believen van WN al dan niet gecompenseerd voor de misgelopen omzet. Break even omzet of verliesgevende omzet compenseert immers niet, of vergroot zelfs het omzetverlies indien de kosten de baten overtreffen. Het hof laat na te motiveren waarom het, zeker in het licht van de hierboven in onderdeel 2.1 B geciteerde verklaring van de heer De Boer. desalniettemin kiest voor een zo onwaarachtige uitleg van de overeenkomst tussen partijen. Dat oordeel is dan ook om die reden, in rovv 9 t/m 14 volstrekt onbegrijpelijk en onvoldoende gemotiveerd. Althans had het hof het daartoe voldoende gespecificeerd en ter zake dienende bewijsaanbod van FDS in IV.7 MVG niet onbesproken mogen laten, althans indien het valt onder rov. 54 algemene verwerping is dit oordeel rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk. Althans is het oordeel in rov. 54, indien dat moet worden begrepen als dat FDS in een bewijsopdracht toch niet zal kunnen aantonen dat de aangeboden werkzaamheden onder kostprijs lagen, een verboden prognose.

2.1.B-II Voorts is in dat kader onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov. 10 oordeelt dat er aan do overeenkomst voorafgaande verklaringen of gedragingen zonden ontbreken die erop zouden duiden dat essentieel was dat er tenminste voor € 58,60 per uur gewerkt zou kunnen worden. Immers, uit de verklaring van <ano as="betrokkene">De Boer</ano>, bevestigd door Dubbelaar, blijkt dat beide partijen tevoren zelfs onafhankelijk van elkaar hebben berekend wat een monteur minimaal kostte en dat partijen daarop uiteindelijk het uurtarief hebben afgestemd. Daaruit kan niet anders worden afgeleid dan dat beide partijen de prijs tevoren in beeld hadden en dat daarmee in het kader van alle onderhandelingen rekening is gehouden. In dat kader is het dan onbegrijpelijk dat men dan in die wetenschap later werkzaamheden voor een uurtarief van € 35,= als vallend onder dat beding kunt aanbieden, zeker in het licht van de eigen stelling van WN, zoals geciteerd in punt 11.47 van de pleitnotities in hoger beroep van FDS8, dat het beding dient ter compensatie voor dat lagere uurtarief.
2.1.B-II Voorts is in dat kader onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov. 10 oordeelt dat er aan do overeenkomst voorafgaande verklaringen of gedragingen zonden ontbreken die erop zouden duiden dat essentieel was dat er tenminste voor € 58,60 per uur gewerkt zou kunnen worden. Immers, uit de verklaring van De Boer, bevestigd door Dubbelaar, blijkt dat beide partijen tevoren zelfs onafhankelijk van elkaar hebben berekend wat een monteur minimaal kostte en dat partijen daarop uiteindelijk het uurtarief hebben afgestemd. Daaruit kan niet anders worden afgeleid dan dat beide partijen de prijs tevoren in beeld hadden en dat daarmee in het kader van alle onderhandelingen rekening is gehouden. In dat kader is het dan onbegrijpelijk dat men dan in die wetenschap later werkzaamheden voor een uurtarief van € 35,= als vallend onder dat beding kunt aanbieden, zeker in het licht van de eigen stelling van WN, zoals geciteerd in punt 11.47 van de pleitnotities in hoger beroep van FDS8, dat het beding dient ter compensatie voor dat lagere uurtarief.

Immers, een aanbod van werk onder het juist te compenseren lagere uurtarief betekent voor FDS alleen meer uren draaien, dus kosten maken, die dan niet eens of nauwelijks gedekt zijn door het uurloon. Een dergelijke constructie compenseert niets en is volledig in strijd met hetgeen partijen met de aanbiedingsclausule beogen, namelijk de lagere marge goed maken door deze marge over een groter aantal uren te laten verdienen. Dat daarbij alleen de hoogte van de omzet in het contract is opgenomen en niet de geldende uurprijs wijst er juist op dat die bekend werd verondersteld, hetgeen voor de hand ligt indien partijen daar beiden onderzoek naar hebben gedaan, daar uit en te na over hebben onderhandeld en ook beiden weten wat die uurprijs is, zodat expliciet benoemen, anders dan het hof in rechtsoverweging juist niet in rede lag.

Daarmee is dan ook direct duidelijk dat die minimumprijs essentieel is en dat het niet in de verwachting ligt dat werk wordt aangeboden en mag worden aangeboden dat onder kostprijs ligt. Als beide partijen gezamenlijk aan het rekenen slaan, dan is de uitkomst daarvan hetgeen partijen bij het aangaan als kader voor ogen heeft gestaan en bepalend voor wat zij uit elkaars verklaringen en gedragingen hebben mogen afleiden. Het is dan, zeker zonder nadere toelichting volstrekt onbegrijpelijk dat WN dan iets als vallend onder die bepaling kan en mag aanbieden wat daar ver onder zit, zoals werk voor een uurtarief van € 35,=. Dit klemt temeer, daar de strekking van die bepaling was een compensatie van een verlaging van het uurtarief van € 85,= ex BTW per uur naar € 58,60 ex BTW, waar partijen uit en te na over hebben gesproken samen.

In dat kader - en dan in het bijzonder in het licht van de verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> zoals geciteerd in onderdeel 2.1.B is het ook rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov 11 in fine oordeelt dat en belang hecht aan 'dat FDS niet heeft aangevoerd dat Wincor Nixdorf ten tijde van het sluiten van de overeenkomst ervan op de hoogte was dat FDS slechts kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 58,65'. Immers, zoals uit de verklaring van de heer de Boer ondubbelzinnig blijkt en door WN niet is weersproken, hebben beide partijen vooraf onafhankelijk van elkaar berekend wat een monteur minimaal moest kosten. Volgens <ano as="betrokkene">De Boer</ano> kwam men op een kostprijs van € 52,50 uit. Dat is, zoals de Boer aangeeft, gecommuniceerd met WN die een eigen berekening had laten maken. Dat betekent das een marge van zo'n 6 euro per uur en met die marge moet goedmaken dat WN is teruggegaan van € 85,00 naar € 58,65. Dat alles moet op basis van die verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> volstrekt helder zijn geweest aan WN, zodat zij dan ook niet met droge ogen kon en kan beweren dat zij niet volledig in beeld had wat de (kost)prijs was van FDS, wat de marge en wat de bedoeling en strekking was van de afspraak. Net als dat een dringende reden bij ontslag op staande voet niet altijd in alle gevallen hoeft te worden medegedeeld omdat in sommige gevallen het de ontslagen werknemer onmiddellijk duidelijk is waarom hij wordt ontslagen9, zo hoeft, anders dan het hof in rov. 11 en 13 in fine een bedoeling niet te worden uitgesproken als die evident is als gevolg van een opeenvolgende reeks handelingen. Die bedoeling heeft FDS in extenso gesteld10, zodat het in dat kader niet noodzakelijk was om nog eens expliciet te stellen dat WN er ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte
In dat kader - en dan in het bijzonder in het licht van de verklaring van de heer De Boer zoals geciteerd in onderdeel 2.1.B is het ook rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov 11 in fine oordeelt dat en belang hecht aan 'dat FDS niet heeft aangevoerd dat Wincor Nixdorf ten tijde van het sluiten van de overeenkomst ervan op de hoogte was dat FDS slechts kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 58,65'. Immers, zoals uit de verklaring van de heer de Boer ondubbelzinnig blijkt en door WN niet is weersproken, hebben beide partijen vooraf onafhankelijk van elkaar berekend wat een monteur minimaal moest kosten. Volgens De Boer kwam men op een kostprijs van € 52,50 uit. Dat is, zoals de Boer aangeeft, gecommuniceerd met WN die een eigen berekening had laten maken. Dat betekent das een marge van zo'n 6 euro per uur en met die marge moet goedmaken dat WN is teruggegaan van € 85,00 naar € 58,65. Dat alles moet op basis van die verklaring van de heer De Boer volstrekt helder zijn geweest aan WN, zodat zij dan ook niet met droge ogen kon en kan beweren dat zij niet volledig in beeld had wat de (kost)prijs was van FDS, wat de marge en wat de bedoeling en strekking was van de afspraak. Net als dat een dringende reden bij ontslag op staande voet niet altijd in alle gevallen hoeft te worden medegedeeld omdat in sommige gevallen het de ontslagen werknemer onmiddellijk duidelijk is waarom hij wordt ontslagen9, zo hoeft, anders dan het hof in rov. 11 en 13 in fine een bedoeling niet te worden uitgesproken als die evident is als gevolg van een opeenvolgende reeks handelingen. Die bedoeling heeft FDS in extenso gesteld10, zodat het in dat kader niet noodzakelijk was om nog eens expliciet te stellen dat WN er ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte

9 HR 19 februari 2016, RAR 2016, 73: rov 3.5.3: Een ontslaggrond behoeft niet onder alle omstandigheden aan de wederpartij te worden meegedeeld. Mededeling kan achterwege blijven in het uitzonderlijke geval dat her voor de werknemer aanstonds duidelijk is welke dringende reden tot de opzegging heeft geleid, althans dat daaromtrent bij de werknemer, gelet op de omstandigheden van het geval, in redelijkheid geen enkele twijfel kan bestaan (zie de hiervoor in 3.5.2 vermelde arresten van 23 april 1993 en 26 april 1996). 

10 Zie bijvoorbeeld MvG de punten 1.5 t/m 1.7, I.2, I.3, I.4 in fine (de alinea vóór I.5), 1.5 en I.8 t/m I.8. Zie ook de pleitnota van mr. Jacobs in appel punt 11 t/m 14.4



was dat FDS minimaal kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 58,65. Dat volgde immer uit het debat zelf.11

Het hof heeft dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel is het oordeel, zonder nadere toelichting, onbegrijpelijk.

2.1.B-III Het hof miskent dat het in dat kader niet van belang is dat WN naar eigen zeggen afhankelijk was van de marktomstandigheden en ontwikkelingen en dat FDS zelf ondernemer was (rov. 11). Niet alleen is dit een volstrekt irrelevante opmerking, maar ook miskent het hof daarmee dat indien beide partijen onafhankelijk van elkaar berekenen wat een monteur minimaal moet kosten en dat ook uitwisselen en partijen vervolgens een afspraak voor € 500.000,= ex BTW per jaar aanvullende werkzaamheden maken, met de bedoeling om verlies aan marge door het verlagen van de uurprijs goed te maken, een dergelijke bepaling niet deugdelijk kan worden nagekomen met aanbieding van werkzaamheden met een uurprijs waarmee geen marge kan worden gemaakt, omdat die, naar beide partijen bekend is, onder kostprijs ligt. Het hof miskent dat de door partijen overeengekomen lagere uurprijs nu juist een weerspiegeling van de actuele marktomstandigheden is voor de werkzaamheden die FDS pleegt te doen, het belichaamt hetgeen Lidl bereid is aan WN te betalen en hetgeen WN bereid is aan FDS te betalen voor dit soort werkzaamheden (zie onder 12.5 tot en met 12.11 van de pleitnota in appel). Het hof heeft dit hetzij miskend hetzij heft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.1.B.IV Voorts is ook rov. 12 in dat kader onbegrijpelijk, nu het hof weliswaar refereert aan de bewuste getuigenverklaringen, maar hetgeen hierboven door mij-HJWA is onderstreept daarbij onbesproken laat, terwijl dit - voor de juiste toepassing van de Haviltexmaatstaf - nu juist de kern betreft. De in rov. 13 aangehaalde verklaring van <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> kan daar niet aan afdoen en onderschrijft overigens veeleer hetgeen de heer De Boer heeft verklaard: <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> heeft desgevraagd aangegeven dat er geen rekening mee gehouden werd dat WN met andere opdrachtgevers andere tarieven afspreekt, hetgeen ook verklaarbaar is indien beide partijen tevoren onafhankelijk van elkaar berekenen wat een monteur minimaal moet kosten en op basis daarvan afspraken maken. Onder deze omstandigheden is het hanteren van een ander, lager tarief eenvoudig wanprestatie. In de context dat partijen een bodemprijs hebben besproken, die beiden kennen, vervolgens het tarief toch verlagen en ter compensatie hiervan afspreken dat er extra werk moet worden aangeleverd ligt besloten dat beide partijen de ondergrens kennen van FDS en in die context de afspraak voor extra werk hebben gemaakt, zie ook het citaat van de getuigenverklaring van De Boer hierna onder 2.I.D.3.a waarin hij bevestigt dat over minimumprijs is gecommuniceerd met WN.
2.1.B.IV Voorts is ook rov. 12 in dat kader onbegrijpelijk, nu het hof weliswaar refereert aan de bewuste getuigenverklaringen, maar hetgeen hierboven door mij-HJWA is onderstreept daarbij onbesproken laat, terwijl dit - voor de juiste toepassing van de Haviltexmaatstaf - nu juist de kern betreft. De in rov. 13 aangehaalde verklaring van Dubbelaar kan daar niet aan afdoen en onderschrijft overigens veeleer hetgeen de heer De Boer heeft verklaard: Dubbelaar heeft desgevraagd aangegeven dat er geen rekening mee gehouden werd dat WN met andere opdrachtgevers andere tarieven afspreekt, hetgeen ook verklaarbaar is indien beide partijen tevoren onafhankelijk van elkaar berekenen wat een monteur minimaal moet kosten en op basis daarvan afspraken maken. Onder deze omstandigheden is het hanteren van een ander, lager tarief eenvoudig wanprestatie. In de context dat partijen een bodemprijs hebben besproken, die beiden kennen, vervolgens het tarief toch verlagen en ter compensatie hiervan afspreken dat er extra werk moet worden aangeleverd ligt besloten dat beide partijen de ondergrens kennen van FDS en in die context de afspraak voor extra werk hebben gemaakt, zie ook het citaat van de getuigenverklaring van De Boer hierna onder 2.I.D.3.a waarin hij bevestigt dat over minimumprijs is gecommuniceerd met WN.

2.1.C.1 Rechtens onjuist (want in strijd met artikel 149 Rv) en onbegrijpelijk is het oordeel in rov. 10 dat door WN onbetwist zou zijn gesteld dat de Mantelovereenkomst door de advocaat van FDS zou zijn opgesteld, nu FDS dit gemotiveerd bij punt 6.1 van de pleitnotities in appel van mr. Jacobs:

11 Zie vorige noot.



6.1 Anders dan Wincor wil doen voorkomen is het niet alleen en ook niet overwegend mr Alt die de overeenkomst heeft opgesteld. Uit de mailwisseling (overgelegd als productie 9, 10, 16 en 17 met de brief van 15 november 2011, bijlage 16 bij de akte van 21 maart 2012) blijkt dat het ook Wincor is die bepalingen rigoureus schrapt en bewoordingen aanpast.

Het hof laat deze eerste volzin van rov. 10 direct volgen op rov 9 waarin het hof oordeelt dat op basis van het door het hof aangehaalde Haviltexcriterium het kennelijk van het grootste belang acht voor de uitleg van de bewuste bepaling dat de mantelovereenkomst, waartoe de aanbiedingsbepaling behoort, is geschreven door de advocaat van FDS en dat dit onbetwist gesteld zou zijn. Aldus gaat het hof van een - evident onjuist - vertrekpunt uit , waarop het vervolgens voortbouwt in het verdere verloop van rov 10, waarin het hof overweegt dat als de prijs voor FDS zou belangrijk was, zij dat dan maar had moeten opnemen.. Nu echter dat contract geenszins door de advocaat van FDS is opgesteld, deze onjuiste stelling van WN ook, anders dan bet hof vaststelt, weldegelijk is betwist en het hof dit ingevolge artikel 149 Rv niet had mogen vaststellen12 ook reeds hierom een rechtens onjuist en onbegrijpelijk oordeel heeft gegeven. Wanneer het vertrekpunt voor de beoordeling in het kader van het Haviltxcriterium al evident onjuist is, dan kan de daarop gebaseerde beoordeling evenmin in stand blijven.

2.1.C-II Indien we vervolgens die stukken waarnaar wordt verwezen daar op naslaan dan blijkt dat de overeenkomst afkomstig ís van WN.13 De advocaat van FDS (advocaat dezes) tracht daarin op andere punten wijzigingen aan te brengen14, die vervolgens door WN niet worden geaccepteerd15, waarna de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> aangeeft 'dat de afspraak omtrent de € 500.000,= er ook nog in moet’.16 De huidige redactie van het bewuste artikel wordt uiteindelijk door een medewerker van WN aangepast aan de hand van een opmerking van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>.17
2.1.C-II Indien we vervolgens die stukken waarnaar wordt verwezen daar op naslaan dan blijkt dat de overeenkomst afkomstig ís van WN.13 De advocaat van FDS (advocaat dezes) tracht daarin op andere punten wijzigingen aan te brengen14, die vervolgens door WN niet worden geaccepteerd15, waarna de heer De Boer aangeeft 'dat de afspraak omtrent de € 500.000,= er ook nog in moet’.16 De huidige redactie van het bewuste artikel wordt uiteindelijk door een medewerker van WN aangepast aan de hand van een opmerking van de heer De Boer.17

2.1.C-III Ook is onjuist en onbegrijpelijk dat het hof ‘de zware onderhandelingen' in rov 10 betrekt op de bepaling zelf, terwijl die - evident - ziet op de totstandkoming van de afspraak, waarvan de bewuste bepaling een vastlegging is. De 'zware onderhandeling' zag op de totstandkoming van de € 500.000,= als bedrag en niet op de aanbiedingsclausule in de

12 En deze vaststelling ook overigens gelet op de betwisting en het door het hof nota bene bij de feiten rov. 2 sub k t/m n ook blijkt (Wijzenbeek wijzigt nota bene de bewuste bepaling op instigatie van <ano as="betrokkene">De Boer</ano>; zie ook de volgende klacht) volstrekt onbegrijpelijk is.
12 En deze vaststelling ook overigens gelet op de betwisting en het door het hof nota bene bij de feiten rov. 2 sub k t/m n ook blijkt (Wijzenbeek wijzigt nota bene de bewuste bepaling op instigatie van De Boer; zie ook de volgende klacht) volstrekt onbegrijpelijk is.

13 Het verloop is te vinden in productie 9 t/m 17 van de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie in dit verband bijvoorbeeld productie 12,2e pagina, een mail van <ano as="betrokkene">Ben de Boer</ano> aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij reageert op de mail die daarvoor (op p. 3) valt te lezen en waaruit blijkt dal WN voor de werkzaamheden die FDS dagelijks uitvoert al enige tijd niet meer heeft betaald en pas gaat betalen wanneer de Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft De Boer : "Hi Akko, Dan hoop ik dat je met wat beters komt als de eerste versie want die leek echt nergens op en vergeet niet de 500.000 extra werk te vermelden." Daaruit volgt eens te meer dat de Mantelovereenkomst is opgesteld door WN en niet door FDS of haar advocaat.
13 Het verloop is te vinden in productie 9 t/m 17 van de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie in dit verband bijvoorbeeld productie 12,2e pagina, een mail van Ben de Boer aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij reageert op de mail die daarvoor (op p. 3) valt te lezen en waaruit blijkt dal WN voor de werkzaamheden die FDS dagelijks uitvoert al enige tijd niet meer heeft betaald en pas gaat betalen wanneer de Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft De Boer : "Hi Akko, Dan hoop ik dat je met wat beters komt als de eerste versie want die leek echt nergens op en vergeet niet de 500.000 extra werk te vermelden." Daaruit volgt eens te meer dat de Mantelovereenkomst is opgesteld door WN en niet door FDS of haar advocaat.

14 In een periode dat WN overigens de betalingen had opgeschort omdat eerst gerekend diende te worden, zie in dit verband pleitnotities mr Jacobs in appel punt 4.4. De bewuste bepaling 'moest er ook nog in'.

15 Productie 9 en 10 bij de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie rov 2 sub 1 t/m n. 16 Productie 12 bij de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank als in voetnoot 5 hierboven geciteerd.

17 Productie 15 bij de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie ook de vaststelling door het hof bij de feiten rov 2 sub 1 t/m n.



Mantelovereenkomst.18 Ook dit volgt uit de door het hof bij de feiten ia rov 2 sub f, 1 t/m n. Immers op 23 december 2007 was al afgesproken dat de compensatie € 400.000,= per jaar zou worden (rov. 2 sub f). Vervolgens schrijft <ano as="betrokkene">De Boer</ano> per email op 18 juni 2008 dat er 'zware onderhandelingen zijn gepleegd 'om het van 400.000 naar 500.00 te krijgen' (rov 2 sub 1), waardoor een 'streven' niet de lading dekt. Dat wordt vervolgens door Patrick Wijzenbroek hersteld (rov 2 sub m), waarna de tekst door het hof wordt weergegeven in rov 2 sub n. Aldus is die 'zware onderhandeling' geen rechtens relevante factor bij de toepassing van het Haviltexcriterium, althans is de wijze waar het hof dat hier doet op de eigen vaststelling in rov 2 sub f, 1 t/m n volstrekt onbegrijpelijk.
Mantelovereenkomst.18 Ook dit volgt uit de door het hof bij de feiten ia rov 2 sub f, 1 t/m n. Immers op 23 december 2007 was al afgesproken dat de compensatie € 400.000,= per jaar zou worden (rov. 2 sub f). Vervolgens schrijft De Boer per email op 18 juni 2008 dat er 'zware onderhandelingen zijn gepleegd 'om het van 400.000 naar 500.00 te krijgen' (rov 2 sub 1), waardoor een 'streven' niet de lading dekt. Dat wordt vervolgens door Patrick Wijzenbroek hersteld (rov 2 sub m), waarna de tekst door het hof wordt weergegeven in rov 2 sub n. Aldus is die 'zware onderhandeling' geen rechtens relevante factor bij de toepassing van het Haviltexcriterium, althans is de wijze waar het hof dat hier doet op de eigen vaststelling in rov 2 sub f, 1 t/m n volstrekt onbegrijpelijk.

2.1.D Het hof geeft in rovv 9 t/m 14 bovendien een onjuiste, althans onbegrijpelijke invulling aan het Haviltexcriterium, waar het uitgaat van 'deze hoofdzakelijk taalkundige uitleg' (rov 10), die er blijkens rovv 9 laatste twee volzinnen en rov 10 erop neerkomt dat nu de aanbiedingsbepaling niets daaromtrent bepaalt, dat daaruit volgt dat partijen daaromtrent niets zijn overeengekomen, en indien het echt zo belangrijk voor FDS zou zijn zij dat dan maar expliciet hadden moeten overeenkomen. Ter toelichting en verdere uitwerking diene het volgende.

2.1.D-I Het hof miskent aldus dat, wanneer de letterlijke tekst geen opheldering geeft19, het dan juist aankomt op het geen partijen over en weer uit elkaars uitlatingen en gedragingen hebben mogen afleiden, en dus op hetgeen partijen vóórafgaand daaromtrent over en weer hebben gecommuniceerd en hoe partijen vervolgens daaraan naderhand invulling hebben gegeven. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven: Blijkens de onderstreepte passages in de hierboven geciteerde verklaring van de heer <ano as="betrokkene">G.M. de Boer</ano> blijkt nu juist dat beide partijen aan het rekenen zijn geslagen over wat een monteur minimaal moet kosten en dat over en weer aan elkaar hebben gecommuniceerd en vervolgens aan de hand daarvan de € 500.000,= omzetdaling hebben bepaald. Aldus is voor de juiste toepassing van het Haviltexcriterium geenszins van belang dat de aanbiedingsclausule geen (minimum) uurprijs bevat, omdat, gelet op het voortraject daarover consensus bestond, die ook zonder vastlegging daarvan tussen partijen heeft te gelden. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.
2.1.D-I Het hof miskent aldus dat, wanneer de letterlijke tekst geen opheldering geeft19, het dan juist aankomt op het geen partijen over en weer uit elkaars uitlatingen en gedragingen hebben mogen afleiden, en dus op hetgeen partijen vóórafgaand daaromtrent over en weer hebben gecommuniceerd en hoe partijen vervolgens daaraan naderhand invulling hebben gegeven. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven: Blijkens de onderstreepte passages in de hierboven geciteerde verklaring van de heer G.M. de Boer blijkt nu juist dat beide partijen aan het rekenen zijn geslagen over wat een monteur minimaal moet kosten en dat over en weer aan elkaar hebben gecommuniceerd en vervolgens aan de hand daarvan de € 500.000,= omzetdaling hebben bepaald. Aldus is voor de juiste toepassing van het Haviltexcriterium geenszins van belang dat de aanbiedingsclausule geen (minimum) uurprijs bevat, omdat, gelet op het voortraject daarover consensus bestond, die ook zonder vastlegging daarvan tussen partijen heeft te gelden. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.1D.-II Rechtens onjuist en onbegrijpelijk is het oordeel van het hof in rov 10 t/m 14 oordeelt:

18 Ook hier blijkt dit uit het verloop van de totstandkoming van de overeenkomst dat is te vinden in productie

9 t/m 17 van de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie in dit verband bijvoorbeeld

productie 12. 2e pagina, een mail van <ano as="betrokkene">Ben de Boer</ano> aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij
productie 12. 2e pagina, een mail van Ben de Boer aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij

reageert op de mail die daarvoor (op p. 3) valt te lezen en waaruit blijkt dat WN voor de werkzaamheden die

FDS dagelijks uitvoert al enige tijd niet meer heeft betaald en pas gaat betalen wanneer de

Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft <ano as="betrokkene">De Boer</ano>: "Hi Akko, Dan
Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft De Boer: "Hi Akko, Dan

hoop ik dat je met wat beters komt als de eerste versie want die leek echt nergens op en vergeet niet de

500,000 extra werk te vermelden." Daaruit volgt dat deze bepaling er terloops is bijgevoegd en vervolgens

door WN op verzoek van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> is aangepast. In dit stadium dus geen 'zware onderhandelingen'
door WN op verzoek van De Boer is aangepast. In dit stadium dus geen 'zware onderhandelingen'

19 Anders dan in het arrest HR 5 april 2013, NJ 2013, 214 Lundiform/Mexx waarin er juist gedetailleerde

afspraken in het contract waren vastgelegd, maat desalniettemin een van die letterlijke tekst afwijkende uitleg 

werd bepleit.



10. Ter gelegenheid van het pleidooi heeft FDS nog aangevoerd dat aanwijzingen die dateren van na de totstandkoming van de overeenkomst (meer in het bijzonder de wijze waarop partijen aan de overeenkomst invulling geven) mee kunnen wegen bij de beantwoording van de vraag wat partijen bij het aangaan van de overeenkomst voor ogen heeft gestaan. Dit standpunt is op zich juist maar welke feiten en omstandigheden FDS hierbij concreet op bet oog heeft, behoudens de hierna te bespreken e-mails die dateren van na de totstandkoming van de mantelovereenkomst, zijn door haar niet genoemd. De correspondentie tussen Wincor Nixdorf en FDS na de totstandkoming van de mantelovereenkomst wijst er in ieder geval niet op dat een minimum tarief is overeengekomen maar eerder op het tegendeel, zoals blijkt uit de correspondentie genoemd onder 2.q en 2.r.

11. FDS heeft enkele omstandigheden aangevoerd waaruit zij concludeert dat Wincor Nixdorf had moeten begrijpen dat Wincor Nixdorf pas aan de aanbiedingsplicht zou voldoen indien daarbij een minimum tarief van € 58.6O per uur in acht werden genomen FDS beroept zich in dit verband op de bedoeling van de aanbiedingsbepaling. Daarover overweegt het hof als volgt. De door FDS aangevoerde omstandigheid dat de aanbiedingsbepaling in de mantelovereenkomst was opgenomen ter compensatie van de terugval in het uurtarief dat FDS voor Lidl-werkzaam heden zou ontvangen, betekent nog niet dat FDS redelijkerwijs mocht verwachten, en dat Wincor Nixdorf redelijkerwijs moest begrijpen dat de afspraak inhield dat Wincor Nixdorf de extra werkzaamheden tegen minimaal het Lidl-tarief aan zou moeten bieden. In dit verband acht het hof van belang dat Wincor Nixdorf voor de uurtarieven die zij in rekening kon brengen aan potentiële opdrachtgevers afhankelijk was van marktomstandigheden en -ontwikkelingen, en dat FDS, zelf ondernemer, dit ook wel wist, althans behoorde te weten. Verder is van belang dat FDS niet heeft aangevoerd dat Wincor Nixdorf ten tijde van het sluiten van de overeenkomst ervan op de hoogte was dat FDS slechts kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 38,65.

12. FDS heeft daarnaast aangevoerd dat uit de getuigenverklaringen van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar volgt dat het bij de door Wincor Nixdorf aan te bieden werkzaamheden zou moeten gaan om opdrachten met een uurloon gelijk aan het uurtarief dar FDS voor Lidiwerkzaamheden zou krijgen. Het hof stelt vast dat het proces-verbaal van 6 december 2012 van het getuigenverhoor van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> blijkt dat hij als getuige heeft verklaard dat hij de concepten van de mantelovereenkomst per e-mail heeft gekregen, dat hij het niet met de formulering van de aanbiedingsbepaling eens was, dat hij mr. Alt erbij heeft betrokken, en dat hij bij de uiteindelijke versie van de aanbiedingsbepaling ("Wincor Nixdorf zal gedurende deze overeenkomst First Data additionele werkzaamheden aanbieden voor € 500.000,-
12. FDS heeft daarnaast aangevoerd dat uit de getuigenverklaringen van De Boer en Dubbelaar volgt dat het bij de door Wincor Nixdorf aan te bieden werkzaamheden zou moeten gaan om opdrachten met een uurloon gelijk aan het uurtarief dar FDS voor Lidiwerkzaamheden zou krijgen. Het hof stelt vast dat het proces-verbaal van 6 december 2012 van het getuigenverhoor van De Boer blijkt dat hij als getuige heeft verklaard dat hij de concepten van de mantelovereenkomst per e-mail heeft gekregen, dat hij het niet met de formulering van de aanbiedingsbepaling eens was, dat hij mr. Alt erbij heeft betrokken, en dat hij bij de uiteindelijke versie van de aanbiedingsbepaling ("Wincor Nixdorf zal gedurende deze overeenkomst First Data additionele werkzaamheden aanbieden voor € 500.000,-

per jaar") ervan uit ging dat deze tekst de bedoeling goed weergaf, te weten dat FDS van andere klanten additioneel werk zou krijgen tegen een uurtarief van ongeveer € 62.- tot een totaal bedrag van € 500.000 per jaar. Deze verklaring van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> biedt naar het oordeel van hel hof geen aanknopingspunten om te concluderen dat tussen partijen, in het licht van het Haviltex-criterium, een minimum uurtarief is overeengekomen van € 62.40 (minus de marge voor Wincor Nixdorf van 6%). Het enkele feit dat <ano as="betrokkene">De Boer</ano> meende dat de tekst van de bepaling de bedoeling (van FDS) inzake het minimum tarief goed weergaf is daartoe onvoldoende.
per jaar") ervan uit ging dat deze tekst de bedoeling goed weergaf, te weten dat FDS van andere klanten additioneel werk zou krijgen tegen een uurtarief van ongeveer € 62.- tot een totaal bedrag van € 500.000 per jaar. Deze verklaring van De Boer biedt naar het oordeel van hel hof geen aanknopingspunten om te concluderen dat tussen partijen, in het licht van het Haviltex-criterium, een minimum uurtarief is overeengekomen van € 62.40 (minus de marge voor Wincor Nixdorf van 6%). Het enkele feit dat De Boer meende dat de tekst van de bepaling de bedoeling (van FDS) inzake het minimum tarief goed weergaf is daartoe onvoldoende.

<ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> heeft blijkens het proces-verbaal van getuigenverhoor van 6 december 2012 het volgende verklaard. Omdat hot uurtarief van de Lidl-werkzaamheden naar beneden ging, zou FOS minder inkomsten krijgen en FDS heeft Wincor Nixdorf daarop aangesproken. Omdat zij zat werk had, kon Wincor Nixdorf FDS tegemoet komen. Eerst had <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> berekend dat het om € 400.000,- aan extra werk zou moeten gaan en dat is later aangepast naar € 500.000--, Volgens <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> was hot de bedoeling dat de extra opdrachten zouden worden gefactureerd tegen een tarief dat gehanteerd werd
Dubbelaar heeft blijkens het proces-verbaal van getuigenverhoor van 6 december 2012 het volgende verklaard. Omdat hot uurtarief van de Lidl-werkzaamheden naar beneden ging, zou FOS minder inkomsten krijgen en FDS heeft Wincor Nixdorf daarop aangesproken. Omdat zij zat werk had, kon Wincor Nixdorf FDS tegemoet komen. Eerst had Dubbelaar berekend dat het om € 400.000,- aan extra werk zou moeten gaan en dat is later aangepast naar € 500.000--, Volgens Dubbelaar was hot de bedoeling dat de extra opdrachten zouden worden gefactureerd tegen een tarief dat gehanteerd werd



in de relatie met Wincor Nixdorf. Op de vraag of hij eraan had gedacht dat Wincor Nixdorf in relatie met andere opdrachtgevers andere tarieven zou hanteren dan in de relatie tussen FDS en Wincor Nixdorf, beeft <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> geantwoord dat bij daar geen rekening mee heeft gehouden en dat Wincor Nixdorf hem daar niet op heeft gewezen. Hij verklaart dat hij ervan uitging dat als Wincor Nixdorf monteurs zou inzetten voor projecten van derden, die monteurs in elk geval het uurloon zouden krijgen dat gehanteerd werd ten opzichte van Wincor Nixdorf (het hof begrijpt dat het is bedoeld; Lid!) en dat als Wincor Nixdorf monteurs wilde inzetten voor een lager tarief dan € 62.40 zij dan niet de monteurs van FDS moesten inzetten. Het hof is van oordeel dat ook deze verklaring onvoldoende concrete aanknopingspunten biedt om te oordelen dat Wincor Nixdorf en FDS de aanbiedingsbepaling over en weer redelijkerwijs zo moesten begrijpen dat een minimum uurtarief gelijk aan het Lidl-tarief gold en dat zij dat redelijkerwijs van elkaar mochten verwachten. De enkele (onuitgesproken) bedoeling van FDS is, gelet op alle omstandigheden van het geval, onvoldoende.
in de relatie met Wincor Nixdorf. Op de vraag of hij eraan had gedacht dat Wincor Nixdorf in relatie met andere opdrachtgevers andere tarieven zou hanteren dan in de relatie tussen FDS en Wincor Nixdorf, beeft Dubbelaar geantwoord dat bij daar geen rekening mee heeft gehouden en dat Wincor Nixdorf hem daar niet op heeft gewezen. Hij verklaart dat hij ervan uitging dat als Wincor Nixdorf monteurs zou inzetten voor projecten van derden, die monteurs in elk geval het uurloon zouden krijgen dat gehanteerd werd ten opzichte van Wincor Nixdorf (het hof begrijpt dat het is bedoeld; Lid!) en dat als Wincor Nixdorf monteurs wilde inzetten voor een lager tarief dan € 62.40 zij dan niet de monteurs van FDS moesten inzetten. Het hof is van oordeel dat ook deze verklaring onvoldoende concrete aanknopingspunten biedt om te oordelen dat Wincor Nixdorf en FDS de aanbiedingsbepaling over en weer redelijkerwijs zo moesten begrijpen dat een minimum uurtarief gelijk aan het Lidl-tarief gold en dat zij dat redelijkerwijs van elkaar mochten verwachten. De enkele (onuitgesproken) bedoeling van FDS is, gelet op alle omstandigheden van het geval, onvoldoende.

14 Ter ondersteuning van de door haar gegeven uitleg van de aanbiedingsbepaling heeft FDS tot slot nog gewezen op verschillende a-mails van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar die zij na de totstandkoming van de mantelovereenkomst aam Wincor Nixdorf hebben gestuurd (memorie van grieven, pagina 29-31), waaronder de hiervoor onder 2.q aangehaalde email van 20 augustus 20O8 van Dubbelaar aan Putman. Het hof overweegt dat uit de door FDS aangehaalde e-mails slechts blijkt dat FDS na de totstandkoming van de overeenkomst aan Wincor Nixdorf laat weten dat FDS meende dat de bedoeling van de afspraken was dat bij de additionele werkzaamheden minimaal het Lidl-uurtarief gehanteerd diende te worden. Dit is onvoldoende om te concluderen dat dit laatste ook daadwerkelijk tussen partijen is overeengekomen.
14 Ter ondersteuning van de door haar gegeven uitleg van de aanbiedingsbepaling heeft FDS tot slot nog gewezen op verschillende a-mails van De Boer en Dubbelaar die zij na de totstandkoming van de mantelovereenkomst aam Wincor Nixdorf hebben gestuurd (memorie van grieven, pagina 29-31), waaronder de hiervoor onder 2.q aangehaalde email van 20 augustus 20O8 van Dubbelaar aan Putman. Het hof overweegt dat uit de door FDS aangehaalde e-mails slechts blijkt dat FDS na de totstandkoming van de overeenkomst aan Wincor Nixdorf laat weten dat FDS meende dat de bedoeling van de afspraken was dat bij de additionele werkzaamheden minimaal het Lidl-uurtarief gehanteerd diende te worden. Dit is onvoldoende om te concluderen dat dit laatste ook daadwerkelijk tussen partijen is overeengekomen.

Het bof noemt in rovv. 9 t/m 14, zoals het zelf aanduidt in rov 11, 'enkele omstandigheden', die het hof telkens van elkaar beoordeelt voor de vraag wat partijen over en weer uit elkaars gedragingen hebben mogen afleiden alle omstandigheden van het geval bepalend zijn in onderlinge samenhang beschouwd en dus niet, zoals het hof doet, los van elkaar. Het hof neemt apart het feit dat er juist niets staat in de aanbiedingsbepaling over een te hanteren tarief (rov. 10) en het feit dat FDS, nadat WN ineens lager betaalde werkzaamheden ging aanbieden, hiertegen steeds geprotesteerd heeft per mail (rov. 14). Verder beoordeelt het geïsoleerd dat de door FDS aangevoerde omstandigheid dat de aanbiedingsbepaling in de mantelovereenkomst was opgenomen nog niet betekent dat FDS redelijkerwijs mocht verwachten, en dat Wincor Nixdorf redelijkerwijs moest begrijpen dat WN de extra werkzaamheden minimaal tegen het Lidl tarief aan zou moeten bieden. (rov 11). Dat wordt niet in zijn bredere context beoordeeld, maar aan de hand van de niet-relevante20 stelling dat WN afhankelijk zou zijn van de marktomstandigheden en dat FDS níet zou hebben aangevoerd dat WN ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte was dat FDS slechts op basis van € 58,65 kostendekkend kon draaien.21 (rov 11 in fine) Daarnaast betrekt het hof hier niet bij dat de aanbiedingsbepaling diende ter compensatie van het lagere uurtarief en de getuigenverklaring van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar dat dit tarief door hen becijferd was, dit terwijl het hof die getuigenverklaringen in rovv 12 en 13 wel noemt, maar daarbij aan de kern voorbij gaat. Het hof oordeelt dan weer geïsoleerd in rov 12 en 13 dat deze verklaringen onvoldoende aanknopingspunten geven voor de stelling dat bedoelt is dat
Het bof noemt in rovv. 9 t/m 14, zoals het zelf aanduidt in rov 11, 'enkele omstandigheden', die het hof telkens van elkaar beoordeelt voor de vraag wat partijen over en weer uit elkaars gedragingen hebben mogen afleiden alle omstandigheden van het geval bepalend zijn in onderlinge samenhang beschouwd en dus niet, zoals het hof doet, los van elkaar. Het hof neemt apart het feit dat er juist niets staat in de aanbiedingsbepaling over een te hanteren tarief (rov. 10) en het feit dat FDS, nadat WN ineens lager betaalde werkzaamheden ging aanbieden, hiertegen steeds geprotesteerd heeft per mail (rov. 14). Verder beoordeelt het geïsoleerd dat de door FDS aangevoerde omstandigheid dat de aanbiedingsbepaling in de mantelovereenkomst was opgenomen nog niet betekent dat FDS redelijkerwijs mocht verwachten, en dat Wincor Nixdorf redelijkerwijs moest begrijpen dat WN de extra werkzaamheden minimaal tegen het Lidl tarief aan zou moeten bieden. (rov 11). Dat wordt niet in zijn bredere context beoordeeld, maar aan de hand van de niet-relevante20 stelling dat WN afhankelijk zou zijn van de marktomstandigheden en dat FDS níet zou hebben aangevoerd dat WN ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte was dat FDS slechts op basis van € 58,65 kostendekkend kon draaien.21 (rov 11 in fine) Daarnaast betrekt het hof hier niet bij dat de aanbiedingsbepaling diende ter compensatie van het lagere uurtarief en de getuigenverklaring van De Boer en Dubbelaar dat dit tarief door hen becijferd was, dit terwijl het hof die getuigenverklaringen in rovv 12 en 13 wel noemt, maar daarbij aan de kern voorbij gaat. Het hof oordeelt dan weer geïsoleerd in rov 12 en 13 dat deze verklaringen onvoldoende aanknopingspunten geven voor de stelling dat bedoelt is dat

20 Immers als afspraak ook afspraak is, dan komen die omstandigheden geheel voor risico van WN. 21 Daartegen is separaat een klacht geformuleerd hierboven in onderdeel 2.1.B-II.



minimaal het Lidltarief diende te worden gehanteerd, Ook de enkele (onuitgesproken22) bedoeling weegt het hof in rov 13 in fine apart, in weerwil van de woorden die het hof daarna doet volgen te weten 'gelet op alle omstandigheden'. Het hof wekt daarmee de indruk alle omstandigheden van het geval in onderlinge samenhang te hebben gezien maar doet dat, gelet op het hiervóór in dit subonderdeel gestelde, dus niet. Het hof had in onderlinge samenhang moeten beschouwen het feit dat partijen lang hebben onderhandeld over het te hanteren tarief voor de Lidlwerkzaamheden, de omzetdaling aan de hand van dit tarief hebben berekend, en aan de hand van dit tarief de daarvoor noodzakelijke compensatie berekend. Voorts had het hof in het geheel moeten betrekken dat toen naderhand bleek dat WN zich daar niet naar richtte en allerlei ondermaatse werkzaamheden aanbood23 die navenant lager betaald werden, dat FDS hier consequent tegen heeft geprotesteerd zoals te lezen is in de e-mails zoals deels door het hof geciteerd in rov 2 onder q, r en s. Indien het hof dit alles niet heeft miskend, heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel een onbegrijpelijk oordeel gegeven,

2.1.D-III Het hof miskent dat het alle feiten en omstandigheden tezamen, dat wil zeggen in onderling verband moet beschouwen, waaronder in elk geval:

a. De verklaring van de heer <ano as="betrokkene">G.M. de Boer</ano> zoals geciteerd in punt 1.6 van de Memorie van grieven:
a. De verklaring van de heer G.M. de Boer zoals geciteerd in punt 1.6 van de Memorie van grieven:

Ik heb dat toen via een accountant laten uitzoeken. Wij kwamen uit op een bedrag van € 52.50.- per uur. Ik heb dit gemeld aan Wincor. Daarop kwam een reactie van Wincor dat zij intern ook op een dergelijk bedrag kwamen, maar dat wij het voor lager bedrag per uur moeten zouden kunnen doen omdat onze salarissen en voorzieningen lager waren. Deze discussie vond plaats naar aanleiding van het feit dat het uurtarief dot aan Lidl in rekening werd gebracht terugging van € 85.- naar ong. € 62.

Daaruit volgt immers dat beide partijen onafhankelijk van elkaar hebben berekend wat de ondergrens was voor FDS, zodat het daarmee ook duidelijk moest zijn dat die niet anders zou zijn voor de zogenaamde 'additionele werkzaamheden' uit hoofde van de aanbiedingsclausule, immers, het omzetverlies was aan de hand van dit uurtarief berekend en ook het aantal benodigde ter compensatie aan te bieden omzet was uitgaande van dit tarief berekend.

b. Het feit dat WN ook zelf in haar brief schrijft van 5 maart 2009 (productie 3b bij dagvaarding, tevens geciteerd tijdens pleidooi in appel onder nr 11.4) dat de € 500.000,= aan additionele werkzaamheden ziet op compensatie als gevolg van het verlaagde uurtarief; compenseren heeft alleen maar zin als er ook iets aan verdiend

22 Dat het hof dit als een onuitgesproken bedoeling aanmerkt is overigens evenzeer onbegrijpelijk gelet op de verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>, Zoals geciteerd in onderdeel 2,3.B, want waar partijen eerst ieder onafhankelijk aan het rekenen is gegaan wat een monteur minimaal mocht kasten en er vervolgens een uurprijs is afgesproken en in dat kader ook compensatie moet die bedoeling als voldoende uitgesproken zijn gebleken, althans bad het hof dit in elk geval meer moeten motiveren.
22 Dat het hof dit als een onuitgesproken bedoeling aanmerkt is overigens evenzeer onbegrijpelijk gelet op de verklaring van de heer De Boer, Zoals geciteerd in onderdeel 2,3.B, want waar partijen eerst ieder onafhankelijk aan het rekenen is gegaan wat een monteur minimaal mocht kasten en er vervolgens een uurprijs is afgesproken en in dat kader ook compensatie moet die bedoeling als voldoende uitgesproken zijn gebleken, althans bad het hof dit in elk geval meer moeten motiveren.

23 Bovendien is dat temeer onbegrijpelijk daar het hof ten aanzien van de Roll-Out ten behoeve van KPN in rovv 39 t/m 31 vaststelt dat een derde de voor € 35,= per uur aangeboden werkzaamheden, naar zeggen van WN voor € 49,80 heeft gedaan, zodat reeds hierom en hieruit blijkt dat de aanbieding niet alleen ondermaats was maar kennelijk zo niet-marktconform dat het kennelijk niet bij een derde voor die prijs kon worden verricht.



wordt en blijkens het hierboven onder a. gestelde hadden beide partijen onafhankelijk van elkaar al berekend wat die ondergrens was;

c. De bij pleitnota in appel in punt 5.4 t/m 5.5 gestelde omstandigheden, te weten dat partijen met betrekking tot de onderhandelingen niet erg veel variabelen hadden:

FDS wil graag een grote klant behouden en WN zit aan FDS vast als onderaannemer. Ook zit WN vast aan het uurloon dat met Lidl werd afgesproken. In deze gebondenheid moeten partijen elkaar vinden in datgene wat wel flexibel is, Uiteindelijk is alleen het aantal door Wincor Nixdorf aan First Data te gunnen uren een variabele. Door naast de werkzaamheden die First Data al deed voor Lidl extra uren te draaien, kan First Data de daling in het uurtarief compenseren. In deze feitelijke context moet de mantelovereenkomst worden gezien.

d. Hetgeen, is gesteld in de pleitnotities van FDS in appel in punt 11.1 t/m 11.6: op grond van de mantelovereenkomst moet FDS alle werkzaamheden blijven doen die zij daarvoor al voor Lidl deed. Maar alles wel voor een uurtarief dat ineens 25% lager ligt dan voorheen. FDS kan deze aderlating alleen doen als zij met deze veel kleinere marge een groter aantal uren gaat draaien. De totale jaaromzet is door de verlaging van het uurtarief met € 500,000,- afgenomen. FDS heeft met het oog hierop uitonderhandeld dat het aanvankelijke compensatiebedrag van € 40O.000,- extra omzet wordt verhoogd naar € 500,000,- (prod. 8 brief van 15 november 2011 van FDS, genoemd in de pleitnota in appel onder 11.3). Wincor Nixdorf betwist de hoogte van de omzetdaling nu, maar heeft deze met First Data steeds als uitgangspunt genomen. Wincor Nixdorf schrijft zelf in dit verband: “Ter compensatie voor het hiermee samenhangende omzetverlies van First Data Services" (onderstreping advocaat, citaat uit de brief Wincor Nixdorf van 5 maart 2009, prod. 3b bij dagvaarding zoals weergegeven in de pleitnota in appel onder 11.4).

e. Voorts is relevant dat ook wordt uitonderhandeld dat het aanvankelijke "streven" van Wincor Nixdorf naar het aanbieden van deze extra omzet wordt veranderd in "zal gedurende deze overeenkomst additionele werkzaamheden aanbieden ter waarde van € 500.000,-" (prod. 16 brief van 15 november First Data). Geen streven dus, maar een resultaatsverbintenis. Uiteindelijk staat dan in de overeenkomst:

"Wincor Nixdorf zal gedurende deze overeenkomst Fitst Data additionele werkzaamheden aanbieden ter waarde van € 500,000,- per jaar,"

Er wordt € 500.000,- omzet uit additionele werkzaamheden per jaar aangeboden aan FDS. Volgens beide partijen ter compensatie van de omzetdaling door de lagere uurprijs.

f. De stellingen in 12.1 t/m 12.11 en 13 van de pleitnota van FDS in appel: De prijsbijlage zoals aangekondigd in bullet point twee van pagina twee mist. Het feit dat een dergelijke prijsbijlage beoogd was, duidt er op dat wel degelijk een tarief afgesproken werd. Maar nu wij niet beschikken over enige letterlijke tekst om het.



uurtarief uit op te maken moeten wij weer terugvallen op datgene wat portijen in de gegeven omstandigheden over en weer redelijkerwijs van elkaar mochten verwachten. Wat mochten partijen verwachten? Vast staat dat het enige ooit tussen partijen overeengekomen uurtarief voor de werkzaamheden in de mantelovereenkomst € 62,40 is. Dit minus de 6% voor Wincor Nixdorf. Uit dit bedrag moet het loon van de technicus komen, maar ook nog het loon van zijn chef, de kosten van de auto, het kantoor en wat dies meer zij.

g. Het feit dat Wincor Nixdorf zèlf een overeenkomst met Lidl aangaat voor een uurtarief van € 62,40 en het feit dat het vervolgens het WN is die zelf met First Data ook dit uurtarief minus de retourprovisie afspreekt. Contracteren Lidl en WN tegen een niet marktconform uurtarief? Dat ligt niet voor de hand. Kennelijk is op dat moment voor Lidl en voor Wincor Nixdorf € 62,40 een acceptabel uurtarief. Het is zelfs zo dat dit voor Wincor Nixdorf kennelijk een acceptabele prijs is ook nog in combinatie met de extra verplichting om extra werkzaamheden aan te bieden.

h. Gezien deze context is de vraag: op grond waarvan had First Data moeten verwachten, dat de additionele werkzaamheden ineens in afwijking van de rest van de overeenkomst voor een veel lager tarief moesten worden uitgevoerd?

i. Voorts is dan relevant de vraag: hoe laag mag dat uurtarief dan zijn? Is er door partijen een vrije val in uurtarief beoogd? Daarnaast is de vraag dan: hoe kan FDS het verlies aan omzet door het gedaalde uurtarief goed maken met het draaien van verliesgevende uren?

Het hof had dan ook in zijn oordeel moeten betrekken dat elke logica in het hanteren van een lager uurtarief ontbreekt en lijnrecht ia gaat tegen hetgeen partijen beogen: compensatie voor het door First Data geleden omzetverlies als gevolg van een verlaagde urenprijs.24

j. Voorts zijn relevant de Stellingen in de Memorie van grieven in 1.5 met verwijzing naar rovv 2.12 t/m 2.17 van het tussenvonnis van 8 februari 2012. Uit die aldaar geciteerde mails van FDS volgt immers dat FDS er direct over klaagt indien in hun visie de gemaakte afspraak geweid wordt aangedaan, doordat er werkzaamheden worden, aangeboden ver onder kostprijs, zodat dit weldegelijk een omstandigheid is die in hei kader van het wegen van alle omstandigheden van het geval meeweegt.

In het licht van deze feiten en omstandigheden is het rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof meegaat in de uitleg door WN, oordeelt dat het vertrouwen van WN dat er geen enkele bodem in de uurprijs van de aan te bieden werkzaamheden overeen was gekomen gerechtvaardigd was, terwijl dit leidt tot een resultaat dat met hetgeen partijen met de overeenkomst beoogden niet te rijmen is25. Het hof doet dit zelfs zonder nadere bewijslevering, is van oordeel is dat partijen niet uit elkaars uitlatingen en gedragingen

24 Vergelijk ook de pleitnota mr. Jacobs in appel punt 12 t/m 14.4 en zelfs met zoveel woorden punt 12.11. 

25 HR. 17 december 1976, NJ 1977, 241 (Bunde/Erckens), waarbij annotator G.J, Scholten opmerkt dat juist dit criterium om de juiste uitleg van een bepaling in een contract te vinden "een belangrijk, objectief, gezichtspunt [is]; bruikbaar om te beoordelen of het vertrouwen van een der pp. misplaatst is.".



hebben moeten afleiden c.q, begrijpen dat de aanvullende werkzaamheden van de aanbiedingsclausule tegen een minimumbedrag zou moeten geschieden, dit terwijl FDS zowel van het werken onder kostprijs (MvG IV.7), als de bedoeling van de partijen (MvG VI.2) uitdrukkelijk bewijs heeft aangeboden, zodat het hof dat bewijsaanbod niet onbesproken bad mogen laten, althans, indien en voor zover rov 54 op deze bewijsaanbiedingen ziet, niet op een dergelijke wijze had mogen verwerpen, hetgeen bovendien duidt op een verboden prognose.

2.1.E Het hof neemt in rov 10 naar eigen zeggen de 'hoofdzakelijk taalkundige uitleg' in aanmerking en knoopt daarbij klaarblijkelijk aan bij het arrest Lundiform,/Mexx.26 Het hof miskent echter dat nit datzelfde arrest volgt dat indien de letterlijke tekst van een overeenkomst wordt gevolgd, aan de partij die zich op een afwijkende betekenis van díe bepaling of die overeenkomst beroept, gelegenheid moet worden geboden om daartegen tegenbewijs te leveren. In dat kader wordt gewezen op het uitdrukkelijke bewijsaanbod in de memorie van grieven op p. 50 onder V1.2, welk bewijsaanbod het hof niet onbesproken had mogen laten, althans, indien en voor zover rov 54 op deze bewijsaanbiedingen ziet, niet op een dergelijke wijze had mogen verwerpen, hetgeen bovendien duidt op een verboden prognose.

2.2 Rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk, althans onvoldoende gemotiveerd is het oordeel in rov. 15, waarin het hof overweegt;

FDS heeft er verder nog op gewezen dat, als geconcludeerd wordt dat geen minimum uurtarief is overeengekomen, dan aansluiting moet worden gezocht bij artikel 7:405 lid 2 BW, dat bepaalt dat wanneer de hoogte van het loon van een opdrachtnemer niet is bepaald, het gebruikelijk loon verschuldigd is en bij gebreke daarvan een redelijk loon. Als dat geldt, dan mag een opdrachtnemer (FDS) ook als eis stellen dat voor compensatieorders een gebruikelijk, althans redelijk (uur)loon wordt gerekend, aldus FDS. Het hof overweegt dat dit argument faalt, reeds omdat FDS niet voldoende heeft onderbouwd wat in de branche destijds als een gebruikelijk danwel redelijk uurloon gold.

Immers, hei hof miskent dat wel degelijk onderbouwd is wat in de branche een redelijk uurloon was. Immers FDS heeft, zoals hierboven reeds in onderdeel 2.1.B aangevoerd in het licht van de verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>, gesteld, en onderbouwd dat. beide partijen een berekening hebben gemaakt van wat een monteur minimaal moest kosten en vervolgens daarop de prijs van € 58,60 per uur ex BTW hebben vastgesteld. Voorts is bij pleidooi in appel onder de nummers 12.1 tot en met 12.11 (met name 12,4 tot en met 12.7) betoogd dat de door WN en FDS afgesproken prijs voor de Lidl werkzaamheden juist een marktconforme prijs was.
Immers, hei hof miskent dat wel degelijk onderbouwd is wat in de branche een redelijk uurloon was. Immers FDS heeft, zoals hierboven reeds in onderdeel 2.1.B aangevoerd in het licht van de verklaring van de heer De Boer, gesteld, en onderbouwd dat. beide partijen een berekening hebben gemaakt van wat een monteur minimaal moest kosten en vervolgens daarop de prijs van € 58,60 per uur ex BTW hebben vastgesteld. Voorts is bij pleidooi in appel onder de nummers 12.1 tot en met 12.11 (met name 12,4 tot en met 12.7) betoogd dat de door WN en FDS afgesproken prijs voor de Lidl werkzaamheden juist een marktconforme prijs was.

Voorts miskent het hof dat wanneer er in het geheel niets is overeengekomen, weliswaar een aanknopingspunt kan zijn welk loon er in de branche gebruikelijk is, maar indien partijen voor soortgelijke werkzaamheden reeds een uurtarief hebben afgesproken, te weten € 58,60, dat het bedrag is dat als 'redelijk loon' moet worden aangemerkt, zodat aldus niet van doorslaggevend belang is dat FDS niet heeft gesteld wat in de branche destijds als gebruikelijk had te gelden. Aldus getuigt het van een onjuiste rechtsopvatting, althans is het

26 HR 5 april 2033, NJ 2013,214 (<ano as="verzoeker">Lundiform/Mexx</ano>).
26 HR 5 april 2033, NJ 2013,214 (Lundiform/Mexx).



zonder nadere toelichting onbegrijpelijk om te oordelen dat in die omstandigheden voor het bepalen van een 'redelijk loon' moet worden aangeknoopt bij wat in de branche gebruikelijk zou zijn en niet wat partijen overigens hebben afgesproken.

Het slagen van één of meer van de bovengenoemde klachten in onderdeel 2.1 en dit onderdeel 2.2 vitiëert ook rovv. 34, 35, 36, 37, 38, 39 t/m 46, 52 t/m 55 en het dictum

2.3 Het hof behandelt in rovv 30 t/m 52 de individuele, door WN naar eigen zeggen aangeboden, projecten. Het hof miskent daarbij allereerst dat het moet gaan om daadwerkelijk door WN aan FDS aangeboden opdrachten, voor da prijs die aan FDS werd kenbaar gemaakt en niet wat WN nadien stelt daaromtrent aan dorden te hebben betaald, nog daargelaten dat, hieruit, als gezegd blijkt (bijvoorbeeld uit de Roll-out van KPN die voor € 35,= per uur is aangeboden en door een derde uiteindelijk is uitgefactureerd voor € 49,80 per uur) dat voor de aangeboden werkzaamheden naar de aard niet de uiteindelijk uitgefactureerde bedragen kunnen gelden, maar de daadwerkelijk aan haar aangeboden, maar vanwege het onredelijk lags uurtarief, geweigerde aanbod.27 Bovendien moet het dan ook nog gaan om aanbiedingen die daadwerkelijk konden worden aanvaard.28 Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven. Dit wordt nader uitgewerkt ín de navolgende subklachten.

2.3.1 In rov. 36 t/m 38 stelt het bof vast dat de werkzaamheden die WN heeft aangeboden met betrekking tot de PIN-terminals t.b.v. van de Aldi een projectwaarde van € 53.000,= bedroeg. In dat kader gaat het hof van een onjuiste rechtsopvatting, althans is bet zonder nadere toelichting onbegrijpelijk dat het hof desalniettemin het dubbele in aanmerking neemt. Er is immers slechts voor € 53.000,= aangeboden en WN heeft gesteld noch is gebleken dat het meerdere is aangeboden of dat haar is medegedeeld dat het ook aanmerkelijk meer kon worden.

Het hof gaat dan ook uit van een onjuiste rechtsopvatting dat het gaat om datgene wat een ander met het project heeft kunnen realiseren, nu compleet duister is of deze ander voor wat betreft de uitvoering van het project en het extra werk dat rich daarbij kennelijk voordeed vergelijkbaar was met FDS en dat het niet zon gaan om wat PDS concreet is aangeboden, althans is het oordeel dat moet worden gerekend met wat een ander in het project aan omzet heeft kunnen genereren zonder nadere toelichting, die ontbreekt,

27 Zie voor de betwisting van die bedragen onder meer pleitnota mr. Jacobs in hoger beroep punten 14.2, 14.7 t/m 14.9 en 14.13 heeft aangevoerd,

28 Zie inleidende dagvaarding punt 20 dat is geciteerd in de MvG IV. 6: ??? WN spreekt over een opdracht 'Swap defecre MB Aldi : De mededcling dat deze opdracht eventueel zou worden aangeboden zou in januari 2008 gegeven zijn door WN. FDS heeft hierna echter niets meer vernomen, 'Aanbieden' in zin van die bepaling in redelijkheid betekent echter dat FDS ook in staat wordt gesteld om die werkzaamheden te kunnen doen. Het enkele melden, gevolgd op de mededeling van FDS dat zij die werkzaamheden wel wil doen is daartoe niet voldoende als vervolgens elke ‘follow up’ van die opdracht uitblijft. In een dergelijk geval is dat aanbod dan kennelijk niet serieus geweest. Voor zover WN later het oog zou hebben op een sondering voor SWAP-werkzaamheden in 2009 legt FDS de correspondent te zake over (productie 7). Van een weigering is geen sprake, omdat er niet eens sprake is van een aanbod. <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> vraagt WN om een voorste te doen, maar dat blijft geheel achterwege. Zie verder MvG.punt IV 8
28 Zie inleidende dagvaarding punt 20 dat is geciteerd in de MvG IV. 6: ??? WN spreekt over een opdracht 'Swap defecre MB Aldi : De mededcling dat deze opdracht eventueel zou worden aangeboden zou in januari 2008 gegeven zijn door WN. FDS heeft hierna echter niets meer vernomen, 'Aanbieden' in zin van die bepaling in redelijkheid betekent echter dat FDS ook in staat wordt gesteld om die werkzaamheden te kunnen doen. Het enkele melden, gevolgd op de mededeling van FDS dat zij die werkzaamheden wel wil doen is daartoe niet voldoende als vervolgens elke ‘follow up’ van die opdracht uitblijft. In een dergelijk geval is dat aanbod dan kennelijk niet serieus geweest. Voor zover WN later het oog zou hebben op een sondering voor SWAP-werkzaamheden in 2009 legt FDS de correspondent te zake over (productie 7). Van een weigering is geen sprake, omdat er niet eens sprake is van een aanbod. Dubbelaar vraagt WN om een voorste te doen, maar dat blijft geheel achterwege. Zie verder MvG.punt IV 8



onbegrijpelijk althans onvoldoende gemotiveerd.

2.3.2 Bovendien miskent het hof in rov 36 t/m 38 dat het, in weerwil van rov 29, bij betwisting door FDS van dat meerdere op de weg van WN had gelegen om te bewijzen, dat dit meerdere daadwerkelijk te maken had met hetgeen aan FDS is aangeboden. Het hof heeft dus blijk gegeven, van een onjuiste rechtsopvatting omtrent de bewijslastverdeling, althans is het oordeel zonder nadere toelichting, die ontbreekt, onbegrijpelijk althaas onvoldoende gemotiveerd.19 Dit vitiëert ook de algemene geformuleerde regel in rov 29, nu het hof miskent dat er op WN in dit verband in het kader van een zelfstandig verweer weldegelijk de bewijslast rust. Indien het hof dit alles niet heeft miskend heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.3 Met betrekking tot de Roll-Out ten behoeve van KPN miskent het hof dat die werkzaamheden zijn aangeboden voor € 35,= per uur10 aan FDS, terwijl het hof vaststelt dat die werkzaamheden uiteindelijk zijn gedaan voor € 49.80 per uur. Reeds hierom kan niet als uitgangspunt worden genomen, zoals het hof in row 39 t\m 41 doet, datgene wat WN stelt aan Network35 Team Lensden zou hebben gefactureerd. Indien FDS daadwerkelijk die opdracht voor die € 35,- per uur had geaccepteerd, dan had FDS dus veel minder kunnen declareren, te weten € 14,30 per uur minder. Bovendien geldt ook hier dat het hof miskent dat heeft te gelden, wat daadwerkelijk is aangeboden en is geweigerd en niet wat WN achteraf stelt aan een derde te hebben betaald. Voorts is het bedrag van € 199.750,= in strijd met de eigen stellingen, nu WN daarover in de correspondentie32, voorafgaand aan de onderhavige procedure zelf de volgende bedragen ter zaks van die KPN-Roll Out zelf een projectwaarde heeft genoemd die vervolgens bij inleidende dagvaarding punt 12, geciteerd in de MvG, grief IV.6 van € 125.000,=. In dat kader is het zeker gelet de betwisting van FDS op dit punt33, die het hof in rov 41 terecht aanhaalt rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof desalniettemin een projectwaarde van € 199.000,= aanneemt, waarbij het hof bovendien miskent dat FDS niet meer of anders had kunnen betwisten dan zij heeft gedaan, nu het geheel gaat om feiten en omstandigheden die tot het domein van WN behoren. In dat kader is het ook rechtens onjuist en onbegrijpelijk

29 Vgl. MvG IV.9 waarin expliciet de bewijslastverdeling wordt aangegeven.

30 Zo liet bijvoorbeeld, blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1, <ano as="betrokkene">Tonni Putman</ano> van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen ean uutprijs van rond € 35,-! (productis 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was. Later blijkt dat een ander het er ook niet voor heeft kunnen doen, nu blijkens rov. 39 het hof vaststelt dat Netwerk Team Leusden, dat WN stelt dat die het voor € 49,80 per uur zouden hebben gedaan. Dat is dus veel meer dan waarvoor WN het aan FDS heeft aangeboden. Daarin ligt ook besloten dat die aanbieding niet serieus bedoeld was. althans kan zijn. Overigens is dit bedrag door FDS bij punt 14.2 betwist.
30 Zo liet bijvoorbeeld, blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1, Tonni Putman van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen ean uutprijs van rond € 35,-! (productis 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was. Later blijkt dat een ander het er ook niet voor heeft kunnen doen, nu blijkens rov. 39 het hof vaststelt dat Netwerk Team Leusden, dat WN stelt dat die het voor € 49,80 per uur zouden hebben gedaan. Dat is dus veel meer dan waarvoor WN het aan FDS heeft aangeboden. Daarin ligt ook besloten dat die aanbieding niet serieus bedoeld was. althans kan zijn. Overigens is dit bedrag door FDS bij punt 14.2 betwist.

31 Het hof spreekt van Network, maar dat berust op een schrijffout.

32 Zie de als productie 3b, 3f en 3i bij inleidende dagvaarding overgelegde brieven van 5 maart 2009, 4 mei 2010 en 21 september 2010.

33 Zie voor die betwisting pleitnota mr Jacobs punt 14.7, waaruit naar de aard volgt dat die niet specifieker kan dan is gedaan:

147 Daanmaast is volgens Winner Nixdorf het uiteindelijk gerealiseerde bedrag voor KPN (volgens de akte van WN van 30 november 2011) € 199.750,44,- en voor Aldi € 110,216,08. Uit de uitdraai van Wincor is echter niet af te lezen op welke werkzaamheden de genummerde facturen te zien. First Data kan de genoemde bedragen dus alleen waar in zijn alemeenheid betwisten.

De enkele factuur die voor dit pleidoor is overgelegd maakt dit niet anders. Hieruit blijkt immers slechts dat Concise en Networkteam bij Aldi dan wel KPN hebben» gedaan. Onduidelijk blijft of dit dezelfde werkopdracht betreft dis Wincor Nixdorf aan First Data had willen vertrekken en MvG IV.8



dat het hof oordeelt dat het op de weg van FDS had gelegen om de betwisting nader te onderbouwen. Het betreffen immers bij uitstek feiten die tot het domein van WN behoren, zodat FDS niet meer of anders kon betwisten dan zij heeft gedaan.

Bovendien miskent ook hier het hof de bewijslastverdeling, te weten dat, anders dan het hof als algemene regel in rov 29 oordeelt, het bij betwisting op de weg van WN had gelegen om daadwerkelijk te bewijzen dat WN het meerdere ook daadwerkelijk heeft aangeboden aan FDS. Weliswaar dient volgens de hoofdregel FDS de wanprestatie te stellen en te bewijzen, maar als een partij zich op een overeenkomst beroept en de andere partij die overeenkomst erkent, maar stelt dat hij die is nagekomen (bijvoorbeeld hij stelt dat hij heeft betaald) dan is dat een zelfstandig verweer, waarvan die bewuste partij dan de stelplicht en bewijslast draagt.       

Het hof heeft dit alles hetzij wiekend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.4 In rov. 42 t/m 45 oordeelt het hof dat WN voor € 923.854,= heeft aangeboden aan FDS mat betrekking tot de 'Swap diensten'. Ook hiervoor geldt dat slechts datgene kan en mag meetellen dat WN daadwerkelijk heeft aangeboden aan FDS, uiteraard los van de discussie of er een minimum uurtarief voor een aanbieding zon moeten gelden. Andermaal in de eigea visie van WN daarover in de correspondentie34, voorafgaand aan de onderhavige procedure vervolgens bij inleidende dagvaarding punt 12, geciteerd in de MvG grief IV.6, bedroeg de projectwaarde, zoals die is aangeboden geen € 923.854,37, maar € 500.000,=. Bovendien heeft te gelden dat hier sprake is van een Zelfstandig verweer.35 Immers, WN stelt dat zij weliswaar overeen is gekomen dat zij € 500,000,= extra werkzaamheden per jaar 2011 aanbieden, stelt dat zij dat ook heeft gedaan, maar dat FDS dat werk niet heeft aanvaard. Dat laatste is een zelfstandig verweer, zodat het in dat kader, anders dan het hof als algemene regel in rov. 29 geeft, niet op de weg van FDS lag om te bewijzen dat WN er niet meer op is teruggekomen, maar op WN dat zij daadwerkelijk iets panklaars heeft aangeboden dat FDS (geheel) heeft geweigerd. Aldus is het rechtens onjuist, althans onbegrijpelijk dat onvoldoende zou zijn dat FDS heeft aangegeven dat er geen specifiek aanbod is gedaan (dat kon worden aanvaard).16 Ook hier geldt dat het hof bovendien miskent dat uit het feit dat WN stelt in baar boekhouding op AS-Watson € 923,854,= te hebben kunnen declareren nog niet betekent dat FDS dat ook had kunnen doen indien dat werk aan haar was aangeboden en door haar ook was geaccepteerd. In dat verband is het juist tekenend dat, bij wijze van schadebeperking17, <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> de boot in dit verband niet afhoudt, ook al is hij van mening dat er tussen FDS en WN iets anders is afgesproken. Hij heeft mensen aangenomen en materieel aangeschaft en vanwege de toerekenbare tekortkoming van WN is hij al in het stadium van de schadebeperking aangeland. In dat kader blijkt dus uit het feit dat <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> wel wil maar WN uiteindelijk niet doorkomt,
2.3.4 In rov. 42 t/m 45 oordeelt het hof dat WN voor € 923.854,= heeft aangeboden aan FDS mat betrekking tot de 'Swap diensten'. Ook hiervoor geldt dat slechts datgene kan en mag meetellen dat WN daadwerkelijk heeft aangeboden aan FDS, uiteraard los van de discussie of er een minimum uurtarief voor een aanbieding zon moeten gelden. Andermaal in de eigea visie van WN daarover in de correspondentie34, voorafgaand aan de onderhavige procedure vervolgens bij inleidende dagvaarding punt 12, geciteerd in de MvG grief IV.6, bedroeg de projectwaarde, zoals die is aangeboden geen € 923.854,37, maar € 500.000,=. Bovendien heeft te gelden dat hier sprake is van een Zelfstandig verweer.35 Immers, WN stelt dat zij weliswaar overeen is gekomen dat zij € 500,000,= extra werkzaamheden per jaar 2011 aanbieden, stelt dat zij dat ook heeft gedaan, maar dat FDS dat werk niet heeft aanvaard. Dat laatste is een zelfstandig verweer, zodat het in dat kader, anders dan het hof als algemene regel in rov. 29 geeft, niet op de weg van FDS lag om te bewijzen dat WN er niet meer op is teruggekomen, maar op WN dat zij daadwerkelijk iets panklaars heeft aangeboden dat FDS (geheel) heeft geweigerd. Aldus is het rechtens onjuist, althans onbegrijpelijk dat onvoldoende zou zijn dat FDS heeft aangegeven dat er geen specifiek aanbod is gedaan (dat kon worden aanvaard).16 Ook hier geldt dat het hof bovendien miskent dat uit het feit dat WN stelt in baar boekhouding op AS-Watson € 923,854,= te hebben kunnen declareren nog niet betekent dat FDS dat ook had kunnen doen indien dat werk aan haar was aangeboden en door haar ook was geaccepteerd. In dat verband is het juist tekenend dat, bij wijze van schadebeperking17, Dubbelaar de boot in dit verband niet afhoudt, ook al is hij van mening dat er tussen FDS en WN iets anders is afgesproken. Hij heeft mensen aangenomen en materieel aangeschaft en vanwege de toerekenbare tekortkoming van WN is hij al in het stadium van de schadebeperking aangeland. In dat kader blijkt dus uit het feit dat Dubbelaar wel wil maar WN uiteindelijk niet doorkomt,

34 Zie de als productie 3b, 3f en 3i bij inleidende dagvaarding overgelegde brieven van 5 maart 2009, 4 mei 2010 en 21 september 2010 en zie ook de eva waarin ouder bullet point 4 op p. 5 ook wordt gesproken van Sap diensten AS Watson voor € 500,000,-.

35 Zie MvG IV.9

36 MvG IV.6 het geciteerde punt 20 en IV 8.

37 Zie MvG punt 1.5 waar in dat kader met zoveel woorden een beroep op schadebeperking in dit verband wordt gedaan, hetgeen het hof geheel onbesproken laat.



reeds dat geenszins kan en mag worden vastgesteld dat FDS daadwerkelijk op dit project omzet had kunnen maken, laat staan iets had kunnen verdienen. Bovendien miskent het hof in rovv. 44 en 45 bij zon oordeel dat FDS tegenover de overgelegde facturen te weinig zou hebben ingebracht, dat FDS niet alleen heeft gesteld dat de Swap diensten onvoldoende concreet waren om te aanvaarden, maar bovendien in de MvG IV.8 daarvan uitdrukkelijk bewijs heeft aangeboden.58 Het bof had die bewijsaanbieding niet onbesproken mogen laten, althans, indien het hof dat heeft verworpen met rov. 54, is dat oordeel rechtens onjuist en onbegrijpelijk, nu hierdoor bij uitstek te bewijzen wordt aangeboden dat het aanbod niet serieus was. Ook het oordeel dat FDS daaromtrent onvoldoende zou hebben gesteld is zonder nadere toelichting onbegrijpelijk en rechtens onjuist, nu FDS niet meer of anders kon stellen dan dat dit niet serieus is aangeboden. Immers FDS stelt bij MvG

IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen, Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende bespreking aangeleverd. <ano as="betrokkene">Thorsten Jansen</ano> en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en Tonni Putman zou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000. Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden
IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen, Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende bespreking aangeleverd. Thorsten Jansen en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en Tonni Putman zou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000. Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden

En in de pleitnota van mr Jacobs punt 14.13:

14.13 De waarde van dit door Wincor Nixdorf opgevoerde project zou € 877.000,- zijn. Als prod 3 bij akte voor pleidooi worden heel veel facturen voor Watson Holdings overgelegd. Uit de overgelegde facturen blijkt echter niet dat het de werkzaamheden betreft die door Wincor Nixdorf aan First Data zijn aangeboden. Er kan van alles in deze gefactureerde werkzaamheden zitten; geleverde hardware bijvoorbeeld, of geleverde software of zelfs het gedeelte IMAC werkzaamheden dat First Data heeft gedaan! Dat het project € 877.000,- aan omzet zou hebben opgebracht voor First Data wordt dan ook betwist.

Ook hier geldt dat het naar de aard feiten en omstandigheden, zijn die geheel tot het domein van WN behoren, zodat het hof van een onjuiste, want te zware maatstaf uitgaat ter zake van de stelplicht, of zo men wil betwistplicht van FDS in het onderhavige geval. FDS stelt dat er zelfs werkzaamheden in kunnen zitten die FDS wel via WN voor AS Watson heeft gedaan. In dat kader had WN op dat verweer exact nader moeten adstrueren dat en waarom het hier gaat om werkzaamheden die FDS had kunnen verrichten, die onder de aanbiedingsclausule zouden vallen, en die FDS thans niet en WN zelf wel heeft verricht.

38 FDS stelt aldaar in de MvG punt IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen. Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende, bespreking aangeleverd. <ano as="betrokkene">Thorsten Jansen</ano> en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en  Tonni Putmanzou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000, Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden
38 FDS stelt aldaar in de MvG punt IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen. Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende, bespreking aangeleverd. Thorsten Jansen en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en  Tonni Putmanzou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000, Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden



Door desalniettemin dit project wel mee te nemen en maar liefst voor een veel hoger bedrag dan WN zelf in haar correspondentie in de aanloop naar de procedure stelt, heeft het hof dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven, in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.5 In rov. 47 miskent het hof door te oordelen dat FDS niet aan haar stelplicht heeft voldaan, dat het hier gaat om een zelfstandig verweer van WN zodat rov 29 hier niet opgaat, te weten dat zij het project IKEA heeft aangeboden, maar dat FDS het project niet heeft willen uitvoeren. In de aantekeningen ten behoeve van de comparitie van mr Alt uit eerste aanleg staat onder nummer 11 en in de memorie van grieven staat in punt IV.8:

<ano as="betrokkene">Van Ikea</ano> heeft FDS vervolgens niets meer mogen vernemen. Ikea is wel
Van Ikea heeft FDS vervolgens niets meer mogen vernemen. Ikea is wel

geaccepteerd. WN heeft het vervolgens niet gegund (getuige <ano as="betrokkene">Ajren Dubbelaar</ano>)
geaccepteerd. WN heeft het vervolgens niet gegund (getuige Ajren Dubbelaar)

Dat is geenszins tegenstrijdig. Immers, anders dan het hof overweegt, staat aldaar niet vermeld (in MvG punt IV.8) dat Ikea is geweigerd omdat die aanbieding te laag zou zijn.

2.3.6 In rovv. 33 t/m 35 en dan in het bijzonder rov. 34 oordeelt het hof, met een verwijzing naar rov. 29 dat de bewijslast ter zake van de SWAP-moederborden op FDS rust en dat het op haar weg lag om een concreet bewijsaanbod te doen. Volgens rov. 34 heeft WN ten aanzien van deze werkzaamheden gesteld dat FDS deze werkzaamheden niet heeft willen doen. Het hof miskent ook hier geldt dat de stelling dat de stelling dat FDS de opdracht niet zou hebben geaccepteerd nog niet meebrengt dat zij daarmee aan haar stelplicht heeft voldaan dat zij ter zake aan FDS daadwerkelijk een zodanig aanbod heeft gedaan dat ook door FDS kon worden geaccepteerd. In dat verband getuigt het van een onjuiste rechtsopvatting met betrekking tot de maatstaf van de stelplicht van WN, dat WN daarbij kon volstaan met een ontkenning dat zij niets meer van zich had laten horen met een bewijsaanbod van <ano as="betrokkene">Tonnie Putman</ano>. Het hof miskent ook hier dat gaat om feiten en omstandigheden die tot het exclusieve domein van WN behoren, zodat het, alvorens geoordeeld dat WN aan haar stelplicht, of betwistplicht zo men wil, heeft voldaan, WN gemotiveerd met stukken waaruit blijkt wat FDS op welk moment concreet kon aanvaarden, de stelling kon betwisten. Anders kan een partij net doen alsof die met iets komt, dat vervolgens niet aanbieden en later zijn wederpartij in problemen brengen doordat die niet meer of anders kan stellen - naar waarheid - dat er wel iets is geroepen, maar dat er uiteindelijk nooit een aanbod is geweest dan kon worden aanvaard. Dit nog daargelaten dat de stelling van WN dat zij de overeenkomst en de verplichting erkent, maar dat zij die ook is nagekomen, anders dan het hof met een verwijzing naar rov. 29 oordeelt, een zelfstandig verweer is, zodat bij betwisting van die stelling door FDS met de stelling dat, nadat FDS had medegedeeld dat zij de werkzaamheden wel wilde doen, niets meer van WN heeft vernomen, het op WN lag te bewijzen dat zij een zodanig concreet en onherroepelijk aanbod heeft gedaan, dat FDS dat ook daadwerkelijk kon accepteren. Het hof heeft dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.
2.3.6 In rovv. 33 t/m 35 en dan in het bijzonder rov. 34 oordeelt het hof, met een verwijzing naar rov. 29 dat de bewijslast ter zake van de SWAP-moederborden op FDS rust en dat het op haar weg lag om een concreet bewijsaanbod te doen. Volgens rov. 34 heeft WN ten aanzien van deze werkzaamheden gesteld dat FDS deze werkzaamheden niet heeft willen doen. Het hof miskent ook hier geldt dat de stelling dat de stelling dat FDS de opdracht niet zou hebben geaccepteerd nog niet meebrengt dat zij daarmee aan haar stelplicht heeft voldaan dat zij ter zake aan FDS daadwerkelijk een zodanig aanbod heeft gedaan dat ook door FDS kon worden geaccepteerd. In dat verband getuigt het van een onjuiste rechtsopvatting met betrekking tot de maatstaf van de stelplicht van WN, dat WN daarbij kon volstaan met een ontkenning dat zij niets meer van zich had laten horen met een bewijsaanbod van Tonnie Putman. Het hof miskent ook hier dat gaat om feiten en omstandigheden die tot het exclusieve domein van WN behoren, zodat het, alvorens geoordeeld dat WN aan haar stelplicht, of betwistplicht zo men wil, heeft voldaan, WN gemotiveerd met stukken waaruit blijkt wat FDS op welk moment concreet kon aanvaarden, de stelling kon betwisten. Anders kan een partij net doen alsof die met iets komt, dat vervolgens niet aanbieden en later zijn wederpartij in problemen brengen doordat die niet meer of anders kan stellen - naar waarheid - dat er wel iets is geroepen, maar dat er uiteindelijk nooit een aanbod is geweest dan kon worden aanvaard. Dit nog daargelaten dat de stelling van WN dat zij de overeenkomst en de verplichting erkent, maar dat zij die ook is nagekomen, anders dan het hof met een verwijzing naar rov. 29 oordeelt, een zelfstandig verweer is, zodat bij betwisting van die stelling door FDS met de stelling dat, nadat FDS had medegedeeld dat zij de werkzaamheden wel wilde doen, niets meer van WN heeft vernomen, het op WN lag te bewijzen dat zij een zodanig concreet en onherroepelijk aanbod heeft gedaan, dat FDS dat ook daadwerkelijk kon accepteren. Het hof heeft dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.7 Het slagen van één of meer van de in dit onderdeel 2.3 genoemde klachten vitiëert ook rovv 52 t/m 55 en het dictum.

2.4 Het slagen van één van de bovengenoemde klachten vitiëert rovv 52 t/m 55 en het dictum 

MITSDIEN: Het de Hoge Raad behage op vorenstaande gronde, of één of meer daarvan, te vernietigen het arrest, waartegen het middel is gericht, met zodanige verdere beslissing als de Hoge Raad zal vermenen te behoren, kosten rechtens. De kosten dezes voor mij, deurwaarder, zijn € 77.75 DEURWAARDER [mijn requirante kan de BTW verrekenen]





ECLI:NL:HR:2017:3140

wordt geheven heeft overgelegd:

1e een afschrift van het besluit tot toevoeging, bedoeld in artikel 29 van de Wet op de rechtsbijstand, of indien dit niet mogelijk is ten gevolge van omstandigheden die redelijkerwijs niet aan hem zijn tot te rekenen, een afschrift van de aanvraag, bedoeld in artikel 24, tweede lid, van de Wet op de rechtsbijstand, dan wel

2e een verklaring van het bestuur van de raad voor rechtsbijstand, bedoeld in artikel 7, derde lid, onderdeel e, van de Wet op de rechtsbijstand waaruit blijkt dat zijn inkomen niet meer bedraagt dan de inkomens bedoeld in de algemene maatregel van bestuur krachtens artikel 35, tweede lid, van die wet;

Voorts heb ik, deurwaarder, geheel exploiterende en met domiciliekeuze als voormeld, de gerequireerde:

GEDAGVAARD:

om op vrijdag, de elfde november tweeduizendzestien (2016) des voormiddags te tien uur, niet in persoon doch vertegenwoordigd door een advocaat bij <ano as="betrokkene">de Hoge</ano> Raad der Nederlanden, te verschijnen ter terechtzitting van <ano as="betrokkene">de Hoge</ano> Raad der Nederlanden, Eerste Enkelvoudige
om op vrijdag, de elfde november tweeduizendzestien (2016) des voormiddags te tien uur, niet in persoon doch vertegenwoordigd door een advocaat bij de Hoge Raad der Nederlanden, te verschijnen ter terechtzitting van de Hoge Raad der Nederlanden, Eerste Enkelvoudige

Kamer voor Burgerlijke Zaken,

alsdan zitting houdende in het gebouw van <ano as="betrokkene">de Hoge</ano> Raad aan
alsdan zitting houdende in het gebouw van de Hoge Raad aan

het Korte Voorhout S te 's-Gravenhage;

TEN EINDE:

namens mijn requirante tegen voormeld

arrest te horen aanvoeren het navolgende:

MIDDEL VAN CASSATIE

Schending van het recht en/of verzuim van vormen, waarvan met-inachtneming nietigheid medebrengt, doordat het Hof bij het te dezen bestreden arrest van 10 mei 2016 van het Gerechtshof te 's-Gravenhage, gewezen onder nummer 200.131.274/01 heeft overwogen en beslist gelijk in 's-Hofs arrest vermeld - hier als herhaald en ingelast te beschouwen -, ten onrechte om één of meer van de navolgende - zo nodig in onderling verband en samenhang te beschouwen - redenen:

1. Kern van de zaak en het geding in feitelijke instanties

1.1 Eiseres tot cassatie, verder ook: "FDS", houdt zich bezig met het schrijven en het leveren van kassasoftware en het bieden van service met betrekking tot kassasoft- en hardware.

1.2 Verweerster in cassatie, hierna "WN" of "Wincor Nixdorf" is onder meer leverancier van kassasystemen met de daarbij behorende hard- en software ten behoeve van retailbedrijven.



1.3 Vóór 2008 leverde de rechtsvoorganger van FDS, First Data Services B.V. (hierna door het hof ook aangeduid als FDS), rechtstreeks software aan Lidl Nederland GmbH [hierna:

Lidl) voor do kassasystemen die Lidl bij (de voorganger van) Wincor Nixdorf betrok. FDS verrichtte daarnaast diensten voor Lidl in verband met de kassasystemen.

1.4 In de loop van 2007 heeft het Duitse moederbedrijf van Lidl aangegeven dat met grote marktpartijen als hoofdaannemer diende te worden gecontracteerd. Wincor Nixdorf is daarna als hoofdaannemer aangewezen

1.5 Lidl Nederland heeft te kennen gegeven de relatie met FDS te willen continueren, zodat WN als hoofdaannemer is gaan fungeren en FDS als onderaannemer ter zake van opdrachten voor Lidl. Ter gelegenheid daarvan is FDS door WN verzocht haar tot dan toe berekende uurtarief van € 85,= per uur ex BTW te verlagen tot € 62,50 minus 6 % provisie aan WN, dus per saldo tot € 58,65 ex BTW per uur.

1.6 Partijen hebben als compensatie voor de gedaalde uurprijs afgesproken dat WN FDS gedurende de looptijd van de tussen partijen gesloten 'Mantelovereenkomst' additionele werkzaamheden zouden aanbieden ter waarde van € 500,000,= per jaar ex BTW. Met een looptijd van drie jaar betekent dat dus een additionele omzet van € 1.500.000,= ex BTW zodat FDS weliswaar minder per uur uitbetaald kreeg, maar door meer uren te draaien toch haar omzet op het vroegere niveau kon houden. Hierna wordt die garantiebepaling ook wel, in navolging van het hof 'de aanbiedingsbepaling' genoemd.

1.7 WN heeft zich, in de visie van FDS, op geen enkele wijze gehouden aan de bewuste garantie overeenkomst. WN betwist dat1.

1.8 Het eerste geschilpunt daarbij is dat WN zich op het standpunt stelt dat het uurtarief van de aan te bieden additionele werkzaamheden geen minimum kent en kan zakken onder het te compenseren gezakte Lidl uurtarief. Dit brengt mee dat de compensatie voor de daling van de marge in het Lidl uurtarief kennelijk door WN mag worden ingevuld, en ook ingevuld wordt, met uren waarop helemaal geen marge wordt gemaakt of waarmee zelfs verlies wordt gedraaid. Deze redenering van WN, die elke logica tart, wordt door het hof gevolgd.

1.9 Een tweede geschilpunt betreft de bedragen waarvoor de additionele werkzaamheden moeten worden meegerekend als aangeboden additionele werkzaamheden. Het hof neemt daarbij niet de aan FDS aangeboden additionele omzet tot uitgangspunt, maar een (veel) hoger eindsaldo zoals dat door WN aan een derde partij inzake het project is betaald. Voorts gaat het hof niet in op de betwisting door FDS van de door WN opgevoerde bedragen, dan wel stelt het hof daar te hoge eisen aan gezien het feit dat alle gegevens inzake de projecten in handen van WN zijn.

1.10 De rechtbank heeft de vordering nader op te maken bij staat van FDS wegens toerekenbare tekortkoming in de nakoming afgewezen. Het hof heeft die gedeeltelijk toegewezen.

1 Zij beriep zich daar ondermeer op opdrachten die al laag aan FDS waren vergund en, in de visie van FDS, dus een sigaar uit eigen doos betekenden.



1.11 FDS kan zich niet met het oordeel van het hof verenigen, met name met betrekking tot het te hanteren (minimum) uurtarief en voert tegen het oordeel van het hof de navolgende klachten aan.

2. Klachten

2.1 Rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk, althans onvoldoende gemotiveerd is het oordeel van het hof in rovv. 9 t/m 14 waarin het oordeelt dat naar het oordeel van het hof heeft FDS in de gegeven omstandigheden de aanbiedingsbepaling redelijkerwijs niet zo mogen opvatten dat op Winoor Nixdorf de verplichting kwam te rusten dat zij voor een bedrag van € 500.000,- per jaar aan additionele werkzaamheden had moeten aanbieden met inachtneming van een door FDS te hanteren minimum uurtarief van € 58,65.Dit om navolgende, ook in onderling verband te lezen redenen.

2.1.A Op zichzelf is de tweede volzin van rechtsoverweging 9 juist, te weten dat (behoudens situaties waarin de CAO-norm toepasselijk is) uitleg van een overeenkomst geschiedt aan de hand van het Haviltexcriterium. De daaropvolgende zin in rov 9 getuigt echter van een onjuiste rechtsopvatting, alwaar het hof oordeelt dat FDS 'in de gegeven omstandigheden de aanbiedingsbepaling redelijkerwijs niet zo mogen opvatten dat op Wincor Nixdorf de verplichting kwam te rusten dat zij voor een bedrag van € 500.000,-- per jaar aan additionele werkzaamheden had moeten aanbieden met inachtneming van een door FDS te hanteren minimum uurtarief van € 58,65', omdat immers uit de uitlatingen en gedragingen moet worden afgeleid wat partijen over en weer hebben bedoeld en het er dus niet. althans niet uitsluitend, om gaat wat PDS in dit verband mocht verwachten. Voorts zijn bij de uitleg van een contract telkens van beslissende betekenis alle omstandigheden van het concrete geval, gewaardeerd naar hetgeen de maatstaven van redelijkheid en billijkheid meebrengen.2 Onder de omstandigheden van het geval is begrepen de wordingsgeschiedenis van het contract, meer in het bijzonder de onderhandelingen tussen partijen.3 Het hof heeft dit alles hetzij miskend hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.1.B FDS heeft hij memorie van grieven verwezen naar4 en geciteerd5 uit de getuigenverklaringen van de heren <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar met betrekking tot de bedoeling van het uurtarief in samenhang met de compensatie van € 500.000,= omzet per jaar.
2.1.B FDS heeft hij memorie van grieven verwezen naar4 en geciteerd5 uit de getuigenverklaringen van de heren De Boer en Dubbelaar met betrekking tot de bedoeling van het uurtarief in samenhang met de compensatie van € 500.000,= omzet per jaar.

1.6 De heer <ano as="betrokkene">G.M. de Boer</ano> heeft in eerste aanleg onder ede het daaromtrent onder meer het volgende verklaard (onderstreept door mij-HJWA):
1.6 De heer G.M. de Boer heeft in eerste aanleg onder ede het daaromtrent onder meer het volgende verklaard (onderstreept door mij-HJWA):

( .) Ik herinner me dat ik eind 2007 van <ano as="betrokkene">Lenselink</ano> een tolefoontje kreeg dat ze eruit waren met Lidl. Op dat moment zat ik in de Filippijnen. Eerder was erover gesproken dat het uurloon van € 85.- naar ongeveer € 62.- terugging
( .) Ik herinner me dat ik eind 2007 van Lenselink een tolefoontje kreeg dat ze eruit waren met Lidl. Op dat moment zat ik in de Filippijnen. Eerder was erover gesproken dat het uurloon van € 85.- naar ongeveer € 62.- terugging

(...)

2 HR 20 februari 2004, NJ 2005, 493 (DSM/Fox).

3 HR 5 april 2013, NJ 2013, 214 (<ano as="verzoeker">Lundiform/Mexx</ano>)
3 HR 5 april 2013, NJ 2013, 214 (Lundiform/Mexx)

4 MvG I.22

5 MvG 1.6 en 1.7



Op een gegeven moment waren FDS en Wincor het mondeling met elkaar eens Wij zouden voor een lager uurloon gaan werken, rond de € 62.-. Daarnaast waren we het erover eens dat wij naast het werk voor Lidl van Wincor werk zouden krijgen voor € 500.000 per jaar. Wincor bood eerst € 400.000, maar daar nam ik geen genoegen mee. Ik ging ervan uit dat het hier bij ging om opdrachten met een uurloon van ongeveer € 62,-. Dat was geen enkel probleem voor Wincor want ze hadden genoeg soortgelijke klanten als Lidl. Ik merk hierbij dat dat tussen Wincor en FDS besgroken is wat het minimale bedrag is dat een monteur moest krijgen om uit de kosten te komen. Ik heb dat toen via een accountant laten uitzoeken. Wij kwamen uit op een bedrag van € 52,50,- per uur Ik heb dit gameid aan Wincor Daarop kwam een reactie van Wincor dat zij intern ook op een dergelijk bedrag kwamen maar dat wij het voor lager bedrag per uur moeten zonden kunnen doen omdat onze salarissen en voorzieningen lager waren. Deze discussie vond plaats aanleiding van het feit dat het uurtarief dat aan Lidl in rekening werd gebracht terugging van € 85.- naar ong € 62.-. Ik merk op dat alle anders klanten van FDS in 2007 werden bediend tegen een uurloon dat boven de € 85.- per uur lag. Wist Winoor dat? Ik weet niet of Wincor Nixdorf wist dat andere klanten van FDS meer €85.- per uur betaalden.

1.7 De heer <ano as="betrokkene">P.A.D. Dubbelaar</ano> heeft over de zaak onder meer het volgende onder ede verklaard:
1.7 De heer P.A.D. Dubbelaar heeft over de zaak onder meer het volgende onder ede verklaard:

( ..)

Op vragen van mr. Kerkman annwoord ik als volgt:

Er is hiervoor gesproken over de kosten van een monteur van FDS. Ik heb de berekening samen met <ano as="betrokkene">Thorsten Janssen</ano> gemaakt en ik meen dat wij op een bedrag uitkwamen van rond de € 50,- per uur. Ik heb het hier over een field engineer, die de klant bezoekt.
Er is hiervoor gesproken over de kosten van een monteur van FDS. Ik heb de berekening samen met Thorsten Janssen gemaakt en ik meen dat wij op een bedrag uitkwamen van rond de € 50,- per uur. Ik heb het hier over een field engineer, die de klant bezoekt.

De heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> heeft onze berekening besproken met de accountant. De accountant kwam op oen hoger bedrag uit dan wij hadden berekend. Het precieze bedrag weet ik niet meer. Het ging erom of bepaalde overheadkosten ten onrechte door mij niet werden meegenomen.
De heer De Boer heeft onze berekening besproken met de accountant. De accountant kwam op oen hoger bedrag uit dan wij hadden berekend. Het precieze bedrag weet ik niet meer. Het ging erom of bepaalde overheadkosten ten onrechte door mij niet werden meegenomen.

FDS stelt das bij monde van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> in de MvG met zoveel woorden dat door beide partijen een berekening is gemaakt wat het minimale bedrag is dat een monteur moest krijgen om uit de kosten te komen. De heer Dubbelaar onderschrijft dat de door de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> genoemde berekeningen ter zake zijn gemaakt. Dit alles is als zodanig door WN niet betwist. In punt VI.2 van de memorie van grieven heeft FDS bewijs aangeboden van de bedoeling van partijen en punt IV.7 van de MvG dat hetgeen werd aangeboden betreffende KPN en Aldi onder de kostprijs was. Dit leidt dan tot de volgende klachten:
FDS stelt das bij monde van de heer De Boer in de MvG met zoveel woorden dat door beide partijen een berekening is gemaakt wat het minimale bedrag is dat een monteur moest krijgen om uit de kosten te komen. De heer Dubbelaar onderschrijft dat de door de heer De Boer genoemde berekeningen ter zake zijn gemaakt. Dit alles is als zodanig door WN niet betwist. In punt VI.2 van de memorie van grieven heeft FDS bewijs aangeboden van de bedoeling van partijen en punt IV.7 van de MvG dat hetgeen werd aangeboden betreffende KPN en Aldi onder de kostprijs was. Dit leidt dan tot de volgende klachten:

2.1.B-I Op basis hiervan had het hof indachtig het bepaalde in artikel 149 Rv als vaststaand moeten aannemen dat bij de totstandkoming van de Mantelovereenkomst en de totstandkoming van het uurtarief van € 58,65, beide partijen ervan op de hoogte waren dat dit rond de prijs was die een monteur minimaal diende op te brengen om uit de kosten te komen, waarin besloten ligt dat een aanmerkelijk lager bedrag6 dus onder de kostprijs lag.

6 Zo bood bijvoorbeeld blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1 <ano as="betrokkene">Tonni Putman</ano> van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen een uurprijs van rond € 35,-! (productie 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was.
6 Zo bood bijvoorbeeld blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1 Tonni Putman van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen een uurprijs van rond € 35,-! (productie 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was.

Later blijkt dat een ander het er ook niet voor heeft kunnen doen, nu blijkens rov.39 het hof vaststelt dat Netwerk Team Leusden, dat WN stelt dat die het voor € 49,80 per uur zouden hebben gedaan. Dat is dus veel meer dan waarvoor WN het aan FDS heeft aangeboden. Daarin ligt ook besloten dat die aanbieding niet serieus bedoeld was, althans kan zijn. Overigens is dit bedrag door FDS bij punt 14.2 betwist. Het hof stelt vast in rov. 36 dat de installaties van de PIN-terminals t.b.v Aldi dat een ander bedrijf dit uiteindelijk heeft gedaan voor € 37,50 per uur.

7 Zie verder ook MvG punt 21 in dit verband en pleitnota in appel 14.2.

8 <ano as="E">Geciteerd</ano> uit de brief van WN van 5 maart 2009, productie 3b bij dagvaarding.
8 Geciteerd uit de brief van WN van 5 maart 2009, productie 3b bij dagvaarding.



althans had het hof in elk geval het feit dat hierover is gecommuniceerd moeten vaststellen, dan wel in elk geval moeten responderen op deze essentiële stelling, bij gebreke waarvan het arrest onvoldoende met redenen is omkleed. Dit geldt ook voor het expliciete pleidooi in de pleitnota van FDS in appel punt 12 t/m 14.4, dat de uitleg van WN, te weten dat er geen ondergrens was voor de aangeboden werkzaamheden, gelet op de aard en strekking van de bepaling - compensatie van het verlies aan marge als gevolg van de verlaging van het uurtarief van € 85 naar € 58,60 -, volstrekt onbegrijpelijk is. Immers, indien het uurloon naar believen van WN mag zakken en de aangeboden werkzaamheden naar believen van WN mogen zien op allerhande werkzaamheden die ook beneden het niveau mogen zijn van wat FDS normaliter doet, dan is FDS naar believen van WN al dan niet gecompenseerd voor de misgelopen omzet. Break even omzet of verliesgevende omzet compenseert immers niet, of vergroot zelfs het omzetverlies indien de kosten de baten overtreffen. Het hof laat na te motiveren waarom het, zeker in het licht van de hierboven in onderdeel 2.1 B geciteerde verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>. desalniettemin kiest voor een zo onwaarachtige uitleg van de overeenkomst tussen partijen. Dat oordeel is dan ook om die reden, in rovv 9 t/m 14 volstrekt onbegrijpelijk en onvoldoende gemotiveerd. Althans had het hof het daartoe voldoende gespecificeerd en ter zake dienende bewijsaanbod van FDS in IV.7 MVG niet onbesproken mogen laten, althans indien het valt onder rov. 54 algemene verwerping is dit oordeel rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk. Althans is het oordeel in rov. 54, indien dat moet worden begrepen als dat FDS in een bewijsopdracht toch niet zal kunnen aantonen dat de aangeboden werkzaamheden onder kostprijs lagen, een verboden prognose.
althans had het hof in elk geval het feit dat hierover is gecommuniceerd moeten vaststellen, dan wel in elk geval moeten responderen op deze essentiële stelling, bij gebreke waarvan het arrest onvoldoende met redenen is omkleed. Dit geldt ook voor het expliciete pleidooi in de pleitnota van FDS in appel punt 12 t/m 14.4, dat de uitleg van WN, te weten dat er geen ondergrens was voor de aangeboden werkzaamheden, gelet op de aard en strekking van de bepaling - compensatie van het verlies aan marge als gevolg van de verlaging van het uurtarief van € 85 naar € 58,60 -, volstrekt onbegrijpelijk is. Immers, indien het uurloon naar believen van WN mag zakken en de aangeboden werkzaamheden naar believen van WN mogen zien op allerhande werkzaamheden die ook beneden het niveau mogen zijn van wat FDS normaliter doet, dan is FDS naar believen van WN al dan niet gecompenseerd voor de misgelopen omzet. Break even omzet of verliesgevende omzet compenseert immers niet, of vergroot zelfs het omzetverlies indien de kosten de baten overtreffen. Het hof laat na te motiveren waarom het, zeker in het licht van de hierboven in onderdeel 2.1 B geciteerde verklaring van de heer De Boer. desalniettemin kiest voor een zo onwaarachtige uitleg van de overeenkomst tussen partijen. Dat oordeel is dan ook om die reden, in rovv 9 t/m 14 volstrekt onbegrijpelijk en onvoldoende gemotiveerd. Althans had het hof het daartoe voldoende gespecificeerd en ter zake dienende bewijsaanbod van FDS in IV.7 MVG niet onbesproken mogen laten, althans indien het valt onder rov. 54 algemene verwerping is dit oordeel rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk. Althans is het oordeel in rov. 54, indien dat moet worden begrepen als dat FDS in een bewijsopdracht toch niet zal kunnen aantonen dat de aangeboden werkzaamheden onder kostprijs lagen, een verboden prognose.

2.1.B-II Voorts is in dat kader onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov. 10 oordeelt dat er aan do overeenkomst voorafgaande verklaringen of gedragingen zonden ontbreken die erop zouden duiden dat essentieel was dat er tenminste voor € 58,60 per uur gewerkt zou kunnen worden. Immers, uit de verklaring van <ano as="betrokkene">De Boer</ano>, bevestigd door Dubbelaar, blijkt dat beide partijen tevoren zelfs onafhankelijk van elkaar hebben berekend wat een monteur minimaal kostte en dat partijen daarop uiteindelijk het uurtarief hebben afgestemd. Daaruit kan niet anders worden afgeleid dan dat beide partijen de prijs tevoren in beeld hadden en dat daarmee in het kader van alle onderhandelingen rekening is gehouden. In dat kader is het dan onbegrijpelijk dat men dan in die wetenschap later werkzaamheden voor een uurtarief van € 35,= als vallend onder dat beding kunt aanbieden, zeker in het licht van de eigen stelling van WN, zoals geciteerd in punt 11.47 van de pleitnotities in hoger beroep van FDS8, dat het beding dient ter compensatie voor dat lagere uurtarief.
2.1.B-II Voorts is in dat kader onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov. 10 oordeelt dat er aan do overeenkomst voorafgaande verklaringen of gedragingen zonden ontbreken die erop zouden duiden dat essentieel was dat er tenminste voor € 58,60 per uur gewerkt zou kunnen worden. Immers, uit de verklaring van De Boer, bevestigd door Dubbelaar, blijkt dat beide partijen tevoren zelfs onafhankelijk van elkaar hebben berekend wat een monteur minimaal kostte en dat partijen daarop uiteindelijk het uurtarief hebben afgestemd. Daaruit kan niet anders worden afgeleid dan dat beide partijen de prijs tevoren in beeld hadden en dat daarmee in het kader van alle onderhandelingen rekening is gehouden. In dat kader is het dan onbegrijpelijk dat men dan in die wetenschap later werkzaamheden voor een uurtarief van € 35,= als vallend onder dat beding kunt aanbieden, zeker in het licht van de eigen stelling van WN, zoals geciteerd in punt 11.47 van de pleitnotities in hoger beroep van FDS8, dat het beding dient ter compensatie voor dat lagere uurtarief.

Immers, een aanbod van werk onder het juist te compenseren lagere uurtarief betekent voor FDS alleen meer uren draaien, dus kosten maken, die dan niet eens of nauwelijks gedekt zijn door het uurloon. Een dergelijke constructie compenseert niets en is volledig in strijd met hetgeen partijen met de aanbiedingsclausule beogen, namelijk de lagere marge goed maken door deze marge over een groter aantal uren te laten verdienen. Dat daarbij alleen de hoogte van de omzet in het contract is opgenomen en niet de geldende uurprijs wijst er juist op dat die bekend werd verondersteld, hetgeen voor de hand ligt indien partijen daar beiden onderzoek naar hebben gedaan, daar uit en te na over hebben onderhandeld en ook beiden weten wat die uurprijs is, zodat expliciet benoemen, anders dan het hof in rechtsoverweging juist niet in rede lag.

Daarmee is dan ook direct duidelijk dat die minimumprijs essentieel is en dat het niet in de verwachting ligt dat werk wordt aangeboden en mag worden aangeboden dat onder kostprijs ligt. Als beide partijen gezamenlijk aan het rekenen slaan, dan is de uitkomst daarvan hetgeen partijen bij het aangaan als kader voor ogen heeft gestaan en bepalend voor wat zij uit elkaars verklaringen en gedragingen hebben mogen afleiden. Het is dan, zeker zonder nadere toelichting volstrekt onbegrijpelijk dat WN dan iets als vallend onder die bepaling kan en mag aanbieden wat daar ver onder zit, zoals werk voor een uurtarief van € 35,=. Dit klemt temeer, daar de strekking van die bepaling was een compensatie van een verlaging van het uurtarief van € 85,= ex BTW per uur naar € 58,60 ex BTW, waar partijen uit en te na over hebben gesproken samen.

In dat kader - en dan in het bijzonder in het licht van de verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> zoals geciteerd in onderdeel 2.1.B is het ook rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov 11 in fine oordeelt dat en belang hecht aan 'dat FDS niet heeft aangevoerd dat Wincor Nixdorf ten tijde van het sluiten van de overeenkomst ervan op de hoogte was dat FDS slechts kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 58,65'. Immers, zoals uit de verklaring van de heer de Boer ondubbelzinnig blijkt en door WN niet is weersproken, hebben beide partijen vooraf onafhankelijk van elkaar berekend wat een monteur minimaal moest kosten. Volgens <ano as="betrokkene">De Boer</ano> kwam men op een kostprijs van € 52,50 uit. Dat is, zoals de Boer aangeeft, gecommuniceerd met WN die een eigen berekening had laten maken. Dat betekent das een marge van zo'n 6 euro per uur en met die marge moet goedmaken dat WN is teruggegaan van € 85,00 naar € 58,65. Dat alles moet op basis van die verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> volstrekt helder zijn geweest aan WN, zodat zij dan ook niet met droge ogen kon en kan beweren dat zij niet volledig in beeld had wat de (kost)prijs was van FDS, wat de marge en wat de bedoeling en strekking was van de afspraak. Net als dat een dringende reden bij ontslag op staande voet niet altijd in alle gevallen hoeft te worden medegedeeld omdat in sommige gevallen het de ontslagen werknemer onmiddellijk duidelijk is waarom hij wordt ontslagen9, zo hoeft, anders dan het hof in rov. 11 en 13 in fine een bedoeling niet te worden uitgesproken als die evident is als gevolg van een opeenvolgende reeks handelingen. Die bedoeling heeft FDS in extenso gesteld10, zodat het in dat kader niet noodzakelijk was om nog eens expliciet te stellen dat WN er ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte
In dat kader - en dan in het bijzonder in het licht van de verklaring van de heer De Boer zoals geciteerd in onderdeel 2.1.B is het ook rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof in rov 11 in fine oordeelt dat en belang hecht aan 'dat FDS niet heeft aangevoerd dat Wincor Nixdorf ten tijde van het sluiten van de overeenkomst ervan op de hoogte was dat FDS slechts kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 58,65'. Immers, zoals uit de verklaring van de heer de Boer ondubbelzinnig blijkt en door WN niet is weersproken, hebben beide partijen vooraf onafhankelijk van elkaar berekend wat een monteur minimaal moest kosten. Volgens De Boer kwam men op een kostprijs van € 52,50 uit. Dat is, zoals de Boer aangeeft, gecommuniceerd met WN die een eigen berekening had laten maken. Dat betekent das een marge van zo'n 6 euro per uur en met die marge moet goedmaken dat WN is teruggegaan van € 85,00 naar € 58,65. Dat alles moet op basis van die verklaring van de heer De Boer volstrekt helder zijn geweest aan WN, zodat zij dan ook niet met droge ogen kon en kan beweren dat zij niet volledig in beeld had wat de (kost)prijs was van FDS, wat de marge en wat de bedoeling en strekking was van de afspraak. Net als dat een dringende reden bij ontslag op staande voet niet altijd in alle gevallen hoeft te worden medegedeeld omdat in sommige gevallen het de ontslagen werknemer onmiddellijk duidelijk is waarom hij wordt ontslagen9, zo hoeft, anders dan het hof in rov. 11 en 13 in fine een bedoeling niet te worden uitgesproken als die evident is als gevolg van een opeenvolgende reeks handelingen. Die bedoeling heeft FDS in extenso gesteld10, zodat het in dat kader niet noodzakelijk was om nog eens expliciet te stellen dat WN er ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte

9 HR 19 februari 2016, RAR 2016, 73: rov 3.5.3: Een ontslaggrond behoeft niet onder alle omstandigheden aan de wederpartij te worden meegedeeld. Mededeling kan achterwege blijven in het uitzonderlijke geval dat her voor de werknemer aanstonds duidelijk is welke dringende reden tot de opzegging heeft geleid, althans dat daaromtrent bij de werknemer, gelet op de omstandigheden van het geval, in redelijkheid geen enkele twijfel kan bestaan (zie de hiervoor in 3.5.2 vermelde arresten van 23 april 1993 en 26 april 1996). 

10 Zie bijvoorbeeld MvG de punten 1.5 t/m 1.7, I.2, I.3, I.4 in fine (de alinea vóór I.5), 1.5 en I.8 t/m I.8. Zie ook de pleitnota van mr. Jacobs in appel punt 11 t/m 14.4



was dat FDS minimaal kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 58,65. Dat volgde immer uit het debat zelf.11

Het hof heeft dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel is het oordeel, zonder nadere toelichting, onbegrijpelijk.

2.1.B-III Het hof miskent dat het in dat kader niet van belang is dat WN naar eigen zeggen afhankelijk was van de marktomstandigheden en ontwikkelingen en dat FDS zelf ondernemer was (rov. 11). Niet alleen is dit een volstrekt irrelevante opmerking, maar ook miskent het hof daarmee dat indien beide partijen onafhankelijk van elkaar berekenen wat een monteur minimaal moet kosten en dat ook uitwisselen en partijen vervolgens een afspraak voor € 500.000,= ex BTW per jaar aanvullende werkzaamheden maken, met de bedoeling om verlies aan marge door het verlagen van de uurprijs goed te maken, een dergelijke bepaling niet deugdelijk kan worden nagekomen met aanbieding van werkzaamheden met een uurprijs waarmee geen marge kan worden gemaakt, omdat die, naar beide partijen bekend is, onder kostprijs ligt. Het hof miskent dat de door partijen overeengekomen lagere uurprijs nu juist een weerspiegeling van de actuele marktomstandigheden is voor de werkzaamheden die FDS pleegt te doen, het belichaamt hetgeen Lidl bereid is aan WN te betalen en hetgeen WN bereid is aan FDS te betalen voor dit soort werkzaamheden (zie onder 12.5 tot en met 12.11 van de pleitnota in appel). Het hof heeft dit hetzij miskend hetzij heft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.1.B.IV Voorts is ook rov. 12 in dat kader onbegrijpelijk, nu het hof weliswaar refereert aan de bewuste getuigenverklaringen, maar hetgeen hierboven door mij-HJWA is onderstreept daarbij onbesproken laat, terwijl dit - voor de juiste toepassing van de Haviltexmaatstaf - nu juist de kern betreft. De in rov. 13 aangehaalde verklaring van <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> kan daar niet aan afdoen en onderschrijft overigens veeleer hetgeen de heer De Boer heeft verklaard: <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> heeft desgevraagd aangegeven dat er geen rekening mee gehouden werd dat WN met andere opdrachtgevers andere tarieven afspreekt, hetgeen ook verklaarbaar is indien beide partijen tevoren onafhankelijk van elkaar berekenen wat een monteur minimaal moet kosten en op basis daarvan afspraken maken. Onder deze omstandigheden is het hanteren van een ander, lager tarief eenvoudig wanprestatie. In de context dat partijen een bodemprijs hebben besproken, die beiden kennen, vervolgens het tarief toch verlagen en ter compensatie hiervan afspreken dat er extra werk moet worden aangeleverd ligt besloten dat beide partijen de ondergrens kennen van FDS en in die context de afspraak voor extra werk hebben gemaakt, zie ook het citaat van de getuigenverklaring van De Boer hierna onder 2.I.D.3.a waarin hij bevestigt dat over minimumprijs is gecommuniceerd met WN.
2.1.B.IV Voorts is ook rov. 12 in dat kader onbegrijpelijk, nu het hof weliswaar refereert aan de bewuste getuigenverklaringen, maar hetgeen hierboven door mij-HJWA is onderstreept daarbij onbesproken laat, terwijl dit - voor de juiste toepassing van de Haviltexmaatstaf - nu juist de kern betreft. De in rov. 13 aangehaalde verklaring van Dubbelaar kan daar niet aan afdoen en onderschrijft overigens veeleer hetgeen de heer De Boer heeft verklaard: Dubbelaar heeft desgevraagd aangegeven dat er geen rekening mee gehouden werd dat WN met andere opdrachtgevers andere tarieven afspreekt, hetgeen ook verklaarbaar is indien beide partijen tevoren onafhankelijk van elkaar berekenen wat een monteur minimaal moet kosten en op basis daarvan afspraken maken. Onder deze omstandigheden is het hanteren van een ander, lager tarief eenvoudig wanprestatie. In de context dat partijen een bodemprijs hebben besproken, die beiden kennen, vervolgens het tarief toch verlagen en ter compensatie hiervan afspreken dat er extra werk moet worden aangeleverd ligt besloten dat beide partijen de ondergrens kennen van FDS en in die context de afspraak voor extra werk hebben gemaakt, zie ook het citaat van de getuigenverklaring van De Boer hierna onder 2.I.D.3.a waarin hij bevestigt dat over minimumprijs is gecommuniceerd met WN.

2.1.C.1 Rechtens onjuist (want in strijd met artikel 149 Rv) en onbegrijpelijk is het oordeel in rov. 10 dat door WN onbetwist zou zijn gesteld dat de Mantelovereenkomst door de advocaat van FDS zou zijn opgesteld, nu FDS dit gemotiveerd bij punt 6.1 van de pleitnotities in appel van mr. Jacobs:

11 Zie vorige noot.



6.1 Anders dan Wincor wil doen voorkomen is het niet alleen en ook niet overwegend mr Alt die de overeenkomst heeft opgesteld. Uit de mailwisseling (overgelegd als productie 9, 10, 16 en 17 met de brief van 15 november 2011, bijlage 16 bij de akte van 21 maart 2012) blijkt dat het ook Wincor is die bepalingen rigoureus schrapt en bewoordingen aanpast.

Het hof laat deze eerste volzin van rov. 10 direct volgen op rov 9 waarin het hof oordeelt dat op basis van het door het hof aangehaalde Haviltexcriterium het kennelijk van het grootste belang acht voor de uitleg van de bewuste bepaling dat de mantelovereenkomst, waartoe de aanbiedingsbepaling behoort, is geschreven door de advocaat van FDS en dat dit onbetwist gesteld zou zijn. Aldus gaat het hof van een - evident onjuist - vertrekpunt uit , waarop het vervolgens voortbouwt in het verdere verloop van rov 10, waarin het hof overweegt dat als de prijs voor FDS zou belangrijk was, zij dat dan maar had moeten opnemen.. Nu echter dat contract geenszins door de advocaat van FDS is opgesteld, deze onjuiste stelling van WN ook, anders dan bet hof vaststelt, weldegelijk is betwist en het hof dit ingevolge artikel 149 Rv niet had mogen vaststellen12 ook reeds hierom een rechtens onjuist en onbegrijpelijk oordeel heeft gegeven. Wanneer het vertrekpunt voor de beoordeling in het kader van het Haviltxcriterium al evident onjuist is, dan kan de daarop gebaseerde beoordeling evenmin in stand blijven.

2.1.C-II Indien we vervolgens die stukken waarnaar wordt verwezen daar op naslaan dan blijkt dat de overeenkomst afkomstig ís van WN.13 De advocaat van FDS (advocaat dezes) tracht daarin op andere punten wijzigingen aan te brengen14, die vervolgens door WN niet worden geaccepteerd15, waarna de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano> aangeeft 'dat de afspraak omtrent de € 500.000,= er ook nog in moet’.16 De huidige redactie van het bewuste artikel wordt uiteindelijk door een medewerker van WN aangepast aan de hand van een opmerking van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>.17
2.1.C-II Indien we vervolgens die stukken waarnaar wordt verwezen daar op naslaan dan blijkt dat de overeenkomst afkomstig ís van WN.13 De advocaat van FDS (advocaat dezes) tracht daarin op andere punten wijzigingen aan te brengen14, die vervolgens door WN niet worden geaccepteerd15, waarna de heer De Boer aangeeft 'dat de afspraak omtrent de € 500.000,= er ook nog in moet’.16 De huidige redactie van het bewuste artikel wordt uiteindelijk door een medewerker van WN aangepast aan de hand van een opmerking van de heer De Boer.17

2.1.C-III Ook is onjuist en onbegrijpelijk dat het hof ‘de zware onderhandelingen' in rov 10 betrekt op de bepaling zelf, terwijl die - evident - ziet op de totstandkoming van de afspraak, waarvan de bewuste bepaling een vastlegging is. De 'zware onderhandeling' zag op de totstandkoming van de € 500.000,= als bedrag en niet op de aanbiedingsclausule in de

12 En deze vaststelling ook overigens gelet op de betwisting en het door het hof nota bene bij de feiten rov. 2 sub k t/m n ook blijkt (Wijzenbeek wijzigt nota bene de bewuste bepaling op instigatie van <ano as="betrokkene">De Boer</ano>; zie ook de volgende klacht) volstrekt onbegrijpelijk is.
12 En deze vaststelling ook overigens gelet op de betwisting en het door het hof nota bene bij de feiten rov. 2 sub k t/m n ook blijkt (Wijzenbeek wijzigt nota bene de bewuste bepaling op instigatie van De Boer; zie ook de volgende klacht) volstrekt onbegrijpelijk is.

13 Het verloop is te vinden in productie 9 t/m 17 van de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie in dit verband bijvoorbeeld productie 12,2e pagina, een mail van <ano as="betrokkene">Ben de Boer</ano> aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij reageert op de mail die daarvoor (op p. 3) valt te lezen en waaruit blijkt dal WN voor de werkzaamheden die FDS dagelijks uitvoert al enige tijd niet meer heeft betaald en pas gaat betalen wanneer de Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft De Boer : "Hi Akko, Dan hoop ik dat je met wat beters komt als de eerste versie want die leek echt nergens op en vergeet niet de 500.000 extra werk te vermelden." Daaruit volgt eens te meer dat de Mantelovereenkomst is opgesteld door WN en niet door FDS of haar advocaat.
13 Het verloop is te vinden in productie 9 t/m 17 van de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie in dit verband bijvoorbeeld productie 12,2e pagina, een mail van Ben de Boer aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij reageert op de mail die daarvoor (op p. 3) valt te lezen en waaruit blijkt dal WN voor de werkzaamheden die FDS dagelijks uitvoert al enige tijd niet meer heeft betaald en pas gaat betalen wanneer de Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft De Boer : "Hi Akko, Dan hoop ik dat je met wat beters komt als de eerste versie want die leek echt nergens op en vergeet niet de 500.000 extra werk te vermelden." Daaruit volgt eens te meer dat de Mantelovereenkomst is opgesteld door WN en niet door FDS of haar advocaat.

14 In een periode dat WN overigens de betalingen had opgeschort omdat eerst gerekend diende te worden, zie in dit verband pleitnotities mr Jacobs in appel punt 4.4. De bewuste bepaling 'moest er ook nog in'.

15 Productie 9 en 10 bij de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie rov 2 sub 1 t/m n. 16 Productie 12 bij de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank als in voetnoot 5 hierboven geciteerd.

17 Productie 15 bij de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie ook de vaststelling door het hof bij de feiten rov 2 sub 1 t/m n.



Mantelovereenkomst.18 Ook dit volgt uit de door het hof bij de feiten ia rov 2 sub f, 1 t/m n. Immers op 23 december 2007 was al afgesproken dat de compensatie € 400.000,= per jaar zou worden (rov. 2 sub f). Vervolgens schrijft <ano as="betrokkene">De Boer</ano> per email op 18 juni 2008 dat er 'zware onderhandelingen zijn gepleegd 'om het van 400.000 naar 500.00 te krijgen' (rov 2 sub 1), waardoor een 'streven' niet de lading dekt. Dat wordt vervolgens door Patrick Wijzenbroek hersteld (rov 2 sub m), waarna de tekst door het hof wordt weergegeven in rov 2 sub n. Aldus is die 'zware onderhandeling' geen rechtens relevante factor bij de toepassing van het Haviltexcriterium, althans is de wijze waar het hof dat hier doet op de eigen vaststelling in rov 2 sub f, 1 t/m n volstrekt onbegrijpelijk.
Mantelovereenkomst.18 Ook dit volgt uit de door het hof bij de feiten ia rov 2 sub f, 1 t/m n. Immers op 23 december 2007 was al afgesproken dat de compensatie € 400.000,= per jaar zou worden (rov. 2 sub f). Vervolgens schrijft De Boer per email op 18 juni 2008 dat er 'zware onderhandelingen zijn gepleegd 'om het van 400.000 naar 500.00 te krijgen' (rov 2 sub 1), waardoor een 'streven' niet de lading dekt. Dat wordt vervolgens door Patrick Wijzenbroek hersteld (rov 2 sub m), waarna de tekst door het hof wordt weergegeven in rov 2 sub n. Aldus is die 'zware onderhandeling' geen rechtens relevante factor bij de toepassing van het Haviltexcriterium, althans is de wijze waar het hof dat hier doet op de eigen vaststelling in rov 2 sub f, 1 t/m n volstrekt onbegrijpelijk.

2.1.D Het hof geeft in rovv 9 t/m 14 bovendien een onjuiste, althans onbegrijpelijke invulling aan het Haviltexcriterium, waar het uitgaat van 'deze hoofdzakelijk taalkundige uitleg' (rov 10), die er blijkens rovv 9 laatste twee volzinnen en rov 10 erop neerkomt dat nu de aanbiedingsbepaling niets daaromtrent bepaalt, dat daaruit volgt dat partijen daaromtrent niets zijn overeengekomen, en indien het echt zo belangrijk voor FDS zou zijn zij dat dan maar expliciet hadden moeten overeenkomen. Ter toelichting en verdere uitwerking diene het volgende.

2.1.D-I Het hof miskent aldus dat, wanneer de letterlijke tekst geen opheldering geeft19, het dan juist aankomt op het geen partijen over en weer uit elkaars uitlatingen en gedragingen hebben mogen afleiden, en dus op hetgeen partijen vóórafgaand daaromtrent over en weer hebben gecommuniceerd en hoe partijen vervolgens daaraan naderhand invulling hebben gegeven. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven: Blijkens de onderstreepte passages in de hierboven geciteerde verklaring van de heer <ano as="betrokkene">G.M. de Boer</ano> blijkt nu juist dat beide partijen aan het rekenen zijn geslagen over wat een monteur minimaal moet kosten en dat over en weer aan elkaar hebben gecommuniceerd en vervolgens aan de hand daarvan de € 500.000,= omzetdaling hebben bepaald. Aldus is voor de juiste toepassing van het Haviltexcriterium geenszins van belang dat de aanbiedingsclausule geen (minimum) uurprijs bevat, omdat, gelet op het voortraject daarover consensus bestond, die ook zonder vastlegging daarvan tussen partijen heeft te gelden. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.
2.1.D-I Het hof miskent aldus dat, wanneer de letterlijke tekst geen opheldering geeft19, het dan juist aankomt op het geen partijen over en weer uit elkaars uitlatingen en gedragingen hebben mogen afleiden, en dus op hetgeen partijen vóórafgaand daaromtrent over en weer hebben gecommuniceerd en hoe partijen vervolgens daaraan naderhand invulling hebben gegeven. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven: Blijkens de onderstreepte passages in de hierboven geciteerde verklaring van de heer G.M. de Boer blijkt nu juist dat beide partijen aan het rekenen zijn geslagen over wat een monteur minimaal moet kosten en dat over en weer aan elkaar hebben gecommuniceerd en vervolgens aan de hand daarvan de € 500.000,= omzetdaling hebben bepaald. Aldus is voor de juiste toepassing van het Haviltexcriterium geenszins van belang dat de aanbiedingsclausule geen (minimum) uurprijs bevat, omdat, gelet op het voortraject daarover consensus bestond, die ook zonder vastlegging daarvan tussen partijen heeft te gelden. Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.1D.-II Rechtens onjuist en onbegrijpelijk is het oordeel van het hof in rov 10 t/m 14 oordeelt:

18 Ook hier blijkt dit uit het verloop van de totstandkoming van de overeenkomst dat is te vinden in productie

9 t/m 17 van de brief van 15 november 2011 zijdens FDS aan de rechtbank. Zie in dit verband bijvoorbeeld

productie 12. 2e pagina, een mail van <ano as="betrokkene">Ben de Boer</ano> aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij
productie 12. 2e pagina, een mail van Ben de Boer aan Akko van Wijk d.d. 28 mei 2008 9:04, waarin hij

reageert op de mail die daarvoor (op p. 3) valt te lezen en waaruit blijkt dat WN voor de werkzaamheden die

FDS dagelijks uitvoert al enige tijd niet meer heeft betaald en pas gaat betalen wanneer de

Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft <ano as="betrokkene">De Boer</ano>: "Hi Akko, Dan
Mantelovereenkomst is getekend. Op de reactie dat FDS eerst moet tekenen schrijft De Boer: "Hi Akko, Dan

hoop ik dat je met wat beters komt als de eerste versie want die leek echt nergens op en vergeet niet de

500,000 extra werk te vermelden." Daaruit volgt dat deze bepaling er terloops is bijgevoegd en vervolgens

door WN op verzoek van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> is aangepast. In dit stadium dus geen 'zware onderhandelingen'
door WN op verzoek van De Boer is aangepast. In dit stadium dus geen 'zware onderhandelingen'

19 Anders dan in het arrest HR 5 april 2013, NJ 2013, 214 Lundiform/Mexx waarin er juist gedetailleerde

afspraken in het contract waren vastgelegd, maat desalniettemin een van die letterlijke tekst afwijkende uitleg 

werd bepleit.



10. Ter gelegenheid van het pleidooi heeft FDS nog aangevoerd dat aanwijzingen die dateren van na de totstandkoming van de overeenkomst (meer in het bijzonder de wijze waarop partijen aan de overeenkomst invulling geven) mee kunnen wegen bij de beantwoording van de vraag wat partijen bij het aangaan van de overeenkomst voor ogen heeft gestaan. Dit standpunt is op zich juist maar welke feiten en omstandigheden FDS hierbij concreet op bet oog heeft, behoudens de hierna te bespreken e-mails die dateren van na de totstandkoming van de mantelovereenkomst, zijn door haar niet genoemd. De correspondentie tussen Wincor Nixdorf en FDS na de totstandkoming van de mantelovereenkomst wijst er in ieder geval niet op dat een minimum tarief is overeengekomen maar eerder op het tegendeel, zoals blijkt uit de correspondentie genoemd onder 2.q en 2.r.

11. FDS heeft enkele omstandigheden aangevoerd waaruit zij concludeert dat Wincor Nixdorf had moeten begrijpen dat Wincor Nixdorf pas aan de aanbiedingsplicht zou voldoen indien daarbij een minimum tarief van € 58.6O per uur in acht werden genomen FDS beroept zich in dit verband op de bedoeling van de aanbiedingsbepaling. Daarover overweegt het hof als volgt. De door FDS aangevoerde omstandigheid dat de aanbiedingsbepaling in de mantelovereenkomst was opgenomen ter compensatie van de terugval in het uurtarief dat FDS voor Lidl-werkzaam heden zou ontvangen, betekent nog niet dat FDS redelijkerwijs mocht verwachten, en dat Wincor Nixdorf redelijkerwijs moest begrijpen dat de afspraak inhield dat Wincor Nixdorf de extra werkzaamheden tegen minimaal het Lidl-tarief aan zou moeten bieden. In dit verband acht het hof van belang dat Wincor Nixdorf voor de uurtarieven die zij in rekening kon brengen aan potentiële opdrachtgevers afhankelijk was van marktomstandigheden en -ontwikkelingen, en dat FDS, zelf ondernemer, dit ook wel wist, althans behoorde te weten. Verder is van belang dat FDS niet heeft aangevoerd dat Wincor Nixdorf ten tijde van het sluiten van de overeenkomst ervan op de hoogte was dat FDS slechts kostendekkend kon draaien bij een uurtarief van minimaal € 38,65.

12. FDS heeft daarnaast aangevoerd dat uit de getuigenverklaringen van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar volgt dat het bij de door Wincor Nixdorf aan te bieden werkzaamheden zou moeten gaan om opdrachten met een uurloon gelijk aan het uurtarief dar FDS voor Lidiwerkzaamheden zou krijgen. Het hof stelt vast dat het proces-verbaal van 6 december 2012 van het getuigenverhoor van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> blijkt dat hij als getuige heeft verklaard dat hij de concepten van de mantelovereenkomst per e-mail heeft gekregen, dat hij het niet met de formulering van de aanbiedingsbepaling eens was, dat hij mr. Alt erbij heeft betrokken, en dat hij bij de uiteindelijke versie van de aanbiedingsbepaling ("Wincor Nixdorf zal gedurende deze overeenkomst First Data additionele werkzaamheden aanbieden voor € 500.000,-
12. FDS heeft daarnaast aangevoerd dat uit de getuigenverklaringen van De Boer en Dubbelaar volgt dat het bij de door Wincor Nixdorf aan te bieden werkzaamheden zou moeten gaan om opdrachten met een uurloon gelijk aan het uurtarief dar FDS voor Lidiwerkzaamheden zou krijgen. Het hof stelt vast dat het proces-verbaal van 6 december 2012 van het getuigenverhoor van De Boer blijkt dat hij als getuige heeft verklaard dat hij de concepten van de mantelovereenkomst per e-mail heeft gekregen, dat hij het niet met de formulering van de aanbiedingsbepaling eens was, dat hij mr. Alt erbij heeft betrokken, en dat hij bij de uiteindelijke versie van de aanbiedingsbepaling ("Wincor Nixdorf zal gedurende deze overeenkomst First Data additionele werkzaamheden aanbieden voor € 500.000,-

per jaar") ervan uit ging dat deze tekst de bedoeling goed weergaf, te weten dat FDS van andere klanten additioneel werk zou krijgen tegen een uurtarief van ongeveer € 62.- tot een totaal bedrag van € 500.000 per jaar. Deze verklaring van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> biedt naar het oordeel van hel hof geen aanknopingspunten om te concluderen dat tussen partijen, in het licht van het Haviltex-criterium, een minimum uurtarief is overeengekomen van € 62.40 (minus de marge voor Wincor Nixdorf van 6%). Het enkele feit dat <ano as="betrokkene">De Boer</ano> meende dat de tekst van de bepaling de bedoeling (van FDS) inzake het minimum tarief goed weergaf is daartoe onvoldoende.
per jaar") ervan uit ging dat deze tekst de bedoeling goed weergaf, te weten dat FDS van andere klanten additioneel werk zou krijgen tegen een uurtarief van ongeveer € 62.- tot een totaal bedrag van € 500.000 per jaar. Deze verklaring van De Boer biedt naar het oordeel van hel hof geen aanknopingspunten om te concluderen dat tussen partijen, in het licht van het Haviltex-criterium, een minimum uurtarief is overeengekomen van € 62.40 (minus de marge voor Wincor Nixdorf van 6%). Het enkele feit dat De Boer meende dat de tekst van de bepaling de bedoeling (van FDS) inzake het minimum tarief goed weergaf is daartoe onvoldoende.

<ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> heeft blijkens het proces-verbaal van getuigenverhoor van 6 december 2012 het volgende verklaard. Omdat hot uurtarief van de Lidl-werkzaamheden naar beneden ging, zou FOS minder inkomsten krijgen en FDS heeft Wincor Nixdorf daarop aangesproken. Omdat zij zat werk had, kon Wincor Nixdorf FDS tegemoet komen. Eerst had <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> berekend dat het om € 400.000,- aan extra werk zou moeten gaan en dat is later aangepast naar € 500.000--, Volgens <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> was hot de bedoeling dat de extra opdrachten zouden worden gefactureerd tegen een tarief dat gehanteerd werd
Dubbelaar heeft blijkens het proces-verbaal van getuigenverhoor van 6 december 2012 het volgende verklaard. Omdat hot uurtarief van de Lidl-werkzaamheden naar beneden ging, zou FOS minder inkomsten krijgen en FDS heeft Wincor Nixdorf daarop aangesproken. Omdat zij zat werk had, kon Wincor Nixdorf FDS tegemoet komen. Eerst had Dubbelaar berekend dat het om € 400.000,- aan extra werk zou moeten gaan en dat is later aangepast naar € 500.000--, Volgens Dubbelaar was hot de bedoeling dat de extra opdrachten zouden worden gefactureerd tegen een tarief dat gehanteerd werd



in de relatie met Wincor Nixdorf. Op de vraag of hij eraan had gedacht dat Wincor Nixdorf in relatie met andere opdrachtgevers andere tarieven zou hanteren dan in de relatie tussen FDS en Wincor Nixdorf, beeft <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> geantwoord dat bij daar geen rekening mee heeft gehouden en dat Wincor Nixdorf hem daar niet op heeft gewezen. Hij verklaart dat hij ervan uitging dat als Wincor Nixdorf monteurs zou inzetten voor projecten van derden, die monteurs in elk geval het uurloon zouden krijgen dat gehanteerd werd ten opzichte van Wincor Nixdorf (het hof begrijpt dat het is bedoeld; Lid!) en dat als Wincor Nixdorf monteurs wilde inzetten voor een lager tarief dan € 62.40 zij dan niet de monteurs van FDS moesten inzetten. Het hof is van oordeel dat ook deze verklaring onvoldoende concrete aanknopingspunten biedt om te oordelen dat Wincor Nixdorf en FDS de aanbiedingsbepaling over en weer redelijkerwijs zo moesten begrijpen dat een minimum uurtarief gelijk aan het Lidl-tarief gold en dat zij dat redelijkerwijs van elkaar mochten verwachten. De enkele (onuitgesproken) bedoeling van FDS is, gelet op alle omstandigheden van het geval, onvoldoende.
in de relatie met Wincor Nixdorf. Op de vraag of hij eraan had gedacht dat Wincor Nixdorf in relatie met andere opdrachtgevers andere tarieven zou hanteren dan in de relatie tussen FDS en Wincor Nixdorf, beeft Dubbelaar geantwoord dat bij daar geen rekening mee heeft gehouden en dat Wincor Nixdorf hem daar niet op heeft gewezen. Hij verklaart dat hij ervan uitging dat als Wincor Nixdorf monteurs zou inzetten voor projecten van derden, die monteurs in elk geval het uurloon zouden krijgen dat gehanteerd werd ten opzichte van Wincor Nixdorf (het hof begrijpt dat het is bedoeld; Lid!) en dat als Wincor Nixdorf monteurs wilde inzetten voor een lager tarief dan € 62.40 zij dan niet de monteurs van FDS moesten inzetten. Het hof is van oordeel dat ook deze verklaring onvoldoende concrete aanknopingspunten biedt om te oordelen dat Wincor Nixdorf en FDS de aanbiedingsbepaling over en weer redelijkerwijs zo moesten begrijpen dat een minimum uurtarief gelijk aan het Lidl-tarief gold en dat zij dat redelijkerwijs van elkaar mochten verwachten. De enkele (onuitgesproken) bedoeling van FDS is, gelet op alle omstandigheden van het geval, onvoldoende.

14 Ter ondersteuning van de door haar gegeven uitleg van de aanbiedingsbepaling heeft FDS tot slot nog gewezen op verschillende a-mails van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar die zij na de totstandkoming van de mantelovereenkomst aam Wincor Nixdorf hebben gestuurd (memorie van grieven, pagina 29-31), waaronder de hiervoor onder 2.q aangehaalde email van 20 augustus 20O8 van Dubbelaar aan Putman. Het hof overweegt dat uit de door FDS aangehaalde e-mails slechts blijkt dat FDS na de totstandkoming van de overeenkomst aan Wincor Nixdorf laat weten dat FDS meende dat de bedoeling van de afspraken was dat bij de additionele werkzaamheden minimaal het Lidl-uurtarief gehanteerd diende te worden. Dit is onvoldoende om te concluderen dat dit laatste ook daadwerkelijk tussen partijen is overeengekomen.
14 Ter ondersteuning van de door haar gegeven uitleg van de aanbiedingsbepaling heeft FDS tot slot nog gewezen op verschillende a-mails van De Boer en Dubbelaar die zij na de totstandkoming van de mantelovereenkomst aam Wincor Nixdorf hebben gestuurd (memorie van grieven, pagina 29-31), waaronder de hiervoor onder 2.q aangehaalde email van 20 augustus 20O8 van Dubbelaar aan Putman. Het hof overweegt dat uit de door FDS aangehaalde e-mails slechts blijkt dat FDS na de totstandkoming van de overeenkomst aan Wincor Nixdorf laat weten dat FDS meende dat de bedoeling van de afspraken was dat bij de additionele werkzaamheden minimaal het Lidl-uurtarief gehanteerd diende te worden. Dit is onvoldoende om te concluderen dat dit laatste ook daadwerkelijk tussen partijen is overeengekomen.

Het bof noemt in rovv. 9 t/m 14, zoals het zelf aanduidt in rov 11, 'enkele omstandigheden', die het hof telkens van elkaar beoordeelt voor de vraag wat partijen over en weer uit elkaars gedragingen hebben mogen afleiden alle omstandigheden van het geval bepalend zijn in onderlinge samenhang beschouwd en dus niet, zoals het hof doet, los van elkaar. Het hof neemt apart het feit dat er juist niets staat in de aanbiedingsbepaling over een te hanteren tarief (rov. 10) en het feit dat FDS, nadat WN ineens lager betaalde werkzaamheden ging aanbieden, hiertegen steeds geprotesteerd heeft per mail (rov. 14). Verder beoordeelt het geïsoleerd dat de door FDS aangevoerde omstandigheid dat de aanbiedingsbepaling in de mantelovereenkomst was opgenomen nog niet betekent dat FDS redelijkerwijs mocht verwachten, en dat Wincor Nixdorf redelijkerwijs moest begrijpen dat WN de extra werkzaamheden minimaal tegen het Lidl tarief aan zou moeten bieden. (rov 11). Dat wordt niet in zijn bredere context beoordeeld, maar aan de hand van de niet-relevante20 stelling dat WN afhankelijk zou zijn van de marktomstandigheden en dat FDS níet zou hebben aangevoerd dat WN ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte was dat FDS slechts op basis van € 58,65 kostendekkend kon draaien.21 (rov 11 in fine) Daarnaast betrekt het hof hier niet bij dat de aanbiedingsbepaling diende ter compensatie van het lagere uurtarief en de getuigenverklaring van <ano as="betrokkene">De Boer</ano> en Dubbelaar dat dit tarief door hen becijferd was, dit terwijl het hof die getuigenverklaringen in rovv 12 en 13 wel noemt, maar daarbij aan de kern voorbij gaat. Het hof oordeelt dan weer geïsoleerd in rov 12 en 13 dat deze verklaringen onvoldoende aanknopingspunten geven voor de stelling dat bedoelt is dat
Het bof noemt in rovv. 9 t/m 14, zoals het zelf aanduidt in rov 11, 'enkele omstandigheden', die het hof telkens van elkaar beoordeelt voor de vraag wat partijen over en weer uit elkaars gedragingen hebben mogen afleiden alle omstandigheden van het geval bepalend zijn in onderlinge samenhang beschouwd en dus niet, zoals het hof doet, los van elkaar. Het hof neemt apart het feit dat er juist niets staat in de aanbiedingsbepaling over een te hanteren tarief (rov. 10) en het feit dat FDS, nadat WN ineens lager betaalde werkzaamheden ging aanbieden, hiertegen steeds geprotesteerd heeft per mail (rov. 14). Verder beoordeelt het geïsoleerd dat de door FDS aangevoerde omstandigheid dat de aanbiedingsbepaling in de mantelovereenkomst was opgenomen nog niet betekent dat FDS redelijkerwijs mocht verwachten, en dat Wincor Nixdorf redelijkerwijs moest begrijpen dat WN de extra werkzaamheden minimaal tegen het Lidl tarief aan zou moeten bieden. (rov 11). Dat wordt niet in zijn bredere context beoordeeld, maar aan de hand van de niet-relevante20 stelling dat WN afhankelijk zou zijn van de marktomstandigheden en dat FDS níet zou hebben aangevoerd dat WN ten tijde van het sluiten van de overeenkomst op de hoogte was dat FDS slechts op basis van € 58,65 kostendekkend kon draaien.21 (rov 11 in fine) Daarnaast betrekt het hof hier niet bij dat de aanbiedingsbepaling diende ter compensatie van het lagere uurtarief en de getuigenverklaring van De Boer en Dubbelaar dat dit tarief door hen becijferd was, dit terwijl het hof die getuigenverklaringen in rovv 12 en 13 wel noemt, maar daarbij aan de kern voorbij gaat. Het hof oordeelt dan weer geïsoleerd in rov 12 en 13 dat deze verklaringen onvoldoende aanknopingspunten geven voor de stelling dat bedoelt is dat

20 Immers als afspraak ook afspraak is, dan komen die omstandigheden geheel voor risico van WN. 21 Daartegen is separaat een klacht geformuleerd hierboven in onderdeel 2.1.B-II.



minimaal het Lidltarief diende te worden gehanteerd, Ook de enkele (onuitgesproken22) bedoeling weegt het hof in rov 13 in fine apart, in weerwil van de woorden die het hof daarna doet volgen te weten 'gelet op alle omstandigheden'. Het hof wekt daarmee de indruk alle omstandigheden van het geval in onderlinge samenhang te hebben gezien maar doet dat, gelet op het hiervóór in dit subonderdeel gestelde, dus niet. Het hof had in onderlinge samenhang moeten beschouwen het feit dat partijen lang hebben onderhandeld over het te hanteren tarief voor de Lidlwerkzaamheden, de omzetdaling aan de hand van dit tarief hebben berekend, en aan de hand van dit tarief de daarvoor noodzakelijke compensatie berekend. Voorts had het hof in het geheel moeten betrekken dat toen naderhand bleek dat WN zich daar niet naar richtte en allerlei ondermaatse werkzaamheden aanbood23 die navenant lager betaald werden, dat FDS hier consequent tegen heeft geprotesteerd zoals te lezen is in de e-mails zoals deels door het hof geciteerd in rov 2 onder q, r en s. Indien het hof dit alles niet heeft miskend, heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel een onbegrijpelijk oordeel gegeven,

2.1.D-III Het hof miskent dat het alle feiten en omstandigheden tezamen, dat wil zeggen in onderling verband moet beschouwen, waaronder in elk geval:

a. De verklaring van de heer <ano as="betrokkene">G.M. de Boer</ano> zoals geciteerd in punt 1.6 van de Memorie van grieven:
a. De verklaring van de heer G.M. de Boer zoals geciteerd in punt 1.6 van de Memorie van grieven:

Ik heb dat toen via een accountant laten uitzoeken. Wij kwamen uit op een bedrag van € 52.50.- per uur. Ik heb dit gemeld aan Wincor. Daarop kwam een reactie van Wincor dat zij intern ook op een dergelijk bedrag kwamen, maar dat wij het voor lager bedrag per uur moeten zouden kunnen doen omdat onze salarissen en voorzieningen lager waren. Deze discussie vond plaats naar aanleiding van het feit dat het uurtarief dot aan Lidl in rekening werd gebracht terugging van € 85.- naar ong. € 62.

Daaruit volgt immers dat beide partijen onafhankelijk van elkaar hebben berekend wat de ondergrens was voor FDS, zodat het daarmee ook duidelijk moest zijn dat die niet anders zou zijn voor de zogenaamde 'additionele werkzaamheden' uit hoofde van de aanbiedingsclausule, immers, het omzetverlies was aan de hand van dit uurtarief berekend en ook het aantal benodigde ter compensatie aan te bieden omzet was uitgaande van dit tarief berekend.

b. Het feit dat WN ook zelf in haar brief schrijft van 5 maart 2009 (productie 3b bij dagvaarding, tevens geciteerd tijdens pleidooi in appel onder nr 11.4) dat de € 500.000,= aan additionele werkzaamheden ziet op compensatie als gevolg van het verlaagde uurtarief; compenseren heeft alleen maar zin als er ook iets aan verdiend

22 Dat het hof dit als een onuitgesproken bedoeling aanmerkt is overigens evenzeer onbegrijpelijk gelet op de verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>, Zoals geciteerd in onderdeel 2,3.B, want waar partijen eerst ieder onafhankelijk aan het rekenen is gegaan wat een monteur minimaal mocht kasten en er vervolgens een uurprijs is afgesproken en in dat kader ook compensatie moet die bedoeling als voldoende uitgesproken zijn gebleken, althans bad het hof dit in elk geval meer moeten motiveren.
22 Dat het hof dit als een onuitgesproken bedoeling aanmerkt is overigens evenzeer onbegrijpelijk gelet op de verklaring van de heer De Boer, Zoals geciteerd in onderdeel 2,3.B, want waar partijen eerst ieder onafhankelijk aan het rekenen is gegaan wat een monteur minimaal mocht kasten en er vervolgens een uurprijs is afgesproken en in dat kader ook compensatie moet die bedoeling als voldoende uitgesproken zijn gebleken, althans bad het hof dit in elk geval meer moeten motiveren.

23 Bovendien is dat temeer onbegrijpelijk daar het hof ten aanzien van de Roll-Out ten behoeve van KPN in rovv 39 t/m 31 vaststelt dat een derde de voor € 35,= per uur aangeboden werkzaamheden, naar zeggen van WN voor € 49,80 heeft gedaan, zodat reeds hierom en hieruit blijkt dat de aanbieding niet alleen ondermaats was maar kennelijk zo niet-marktconform dat het kennelijk niet bij een derde voor die prijs kon worden verricht.



wordt en blijkens het hierboven onder a. gestelde hadden beide partijen onafhankelijk van elkaar al berekend wat die ondergrens was;

c. De bij pleitnota in appel in punt 5.4 t/m 5.5 gestelde omstandigheden, te weten dat partijen met betrekking tot de onderhandelingen niet erg veel variabelen hadden:

FDS wil graag een grote klant behouden en WN zit aan FDS vast als onderaannemer. Ook zit WN vast aan het uurloon dat met Lidl werd afgesproken. In deze gebondenheid moeten partijen elkaar vinden in datgene wat wel flexibel is, Uiteindelijk is alleen het aantal door Wincor Nixdorf aan First Data te gunnen uren een variabele. Door naast de werkzaamheden die First Data al deed voor Lidl extra uren te draaien, kan First Data de daling in het uurtarief compenseren. In deze feitelijke context moet de mantelovereenkomst worden gezien.

d. Hetgeen, is gesteld in de pleitnotities van FDS in appel in punt 11.1 t/m 11.6: op grond van de mantelovereenkomst moet FDS alle werkzaamheden blijven doen die zij daarvoor al voor Lidl deed. Maar alles wel voor een uurtarief dat ineens 25% lager ligt dan voorheen. FDS kan deze aderlating alleen doen als zij met deze veel kleinere marge een groter aantal uren gaat draaien. De totale jaaromzet is door de verlaging van het uurtarief met € 500,000,- afgenomen. FDS heeft met het oog hierop uitonderhandeld dat het aanvankelijke compensatiebedrag van € 40O.000,- extra omzet wordt verhoogd naar € 500,000,- (prod. 8 brief van 15 november 2011 van FDS, genoemd in de pleitnota in appel onder 11.3). Wincor Nixdorf betwist de hoogte van de omzetdaling nu, maar heeft deze met First Data steeds als uitgangspunt genomen. Wincor Nixdorf schrijft zelf in dit verband: “Ter compensatie voor het hiermee samenhangende omzetverlies van First Data Services" (onderstreping advocaat, citaat uit de brief Wincor Nixdorf van 5 maart 2009, prod. 3b bij dagvaarding zoals weergegeven in de pleitnota in appel onder 11.4).

e. Voorts is relevant dat ook wordt uitonderhandeld dat het aanvankelijke "streven" van Wincor Nixdorf naar het aanbieden van deze extra omzet wordt veranderd in "zal gedurende deze overeenkomst additionele werkzaamheden aanbieden ter waarde van € 500.000,-" (prod. 16 brief van 15 november First Data). Geen streven dus, maar een resultaatsverbintenis. Uiteindelijk staat dan in de overeenkomst:

"Wincor Nixdorf zal gedurende deze overeenkomst Fitst Data additionele werkzaamheden aanbieden ter waarde van € 500,000,- per jaar,"

Er wordt € 500.000,- omzet uit additionele werkzaamheden per jaar aangeboden aan FDS. Volgens beide partijen ter compensatie van de omzetdaling door de lagere uurprijs.

f. De stellingen in 12.1 t/m 12.11 en 13 van de pleitnota van FDS in appel: De prijsbijlage zoals aangekondigd in bullet point twee van pagina twee mist. Het feit dat een dergelijke prijsbijlage beoogd was, duidt er op dat wel degelijk een tarief afgesproken werd. Maar nu wij niet beschikken over enige letterlijke tekst om het.



uurtarief uit op te maken moeten wij weer terugvallen op datgene wat portijen in de gegeven omstandigheden over en weer redelijkerwijs van elkaar mochten verwachten. Wat mochten partijen verwachten? Vast staat dat het enige ooit tussen partijen overeengekomen uurtarief voor de werkzaamheden in de mantelovereenkomst € 62,40 is. Dit minus de 6% voor Wincor Nixdorf. Uit dit bedrag moet het loon van de technicus komen, maar ook nog het loon van zijn chef, de kosten van de auto, het kantoor en wat dies meer zij.

g. Het feit dat Wincor Nixdorf zèlf een overeenkomst met Lidl aangaat voor een uurtarief van € 62,40 en het feit dat het vervolgens het WN is die zelf met First Data ook dit uurtarief minus de retourprovisie afspreekt. Contracteren Lidl en WN tegen een niet marktconform uurtarief? Dat ligt niet voor de hand. Kennelijk is op dat moment voor Lidl en voor Wincor Nixdorf € 62,40 een acceptabel uurtarief. Het is zelfs zo dat dit voor Wincor Nixdorf kennelijk een acceptabele prijs is ook nog in combinatie met de extra verplichting om extra werkzaamheden aan te bieden.

h. Gezien deze context is de vraag: op grond waarvan had First Data moeten verwachten, dat de additionele werkzaamheden ineens in afwijking van de rest van de overeenkomst voor een veel lager tarief moesten worden uitgevoerd?

i. Voorts is dan relevant de vraag: hoe laag mag dat uurtarief dan zijn? Is er door partijen een vrije val in uurtarief beoogd? Daarnaast is de vraag dan: hoe kan FDS het verlies aan omzet door het gedaalde uurtarief goed maken met het draaien van verliesgevende uren?

Het hof had dan ook in zijn oordeel moeten betrekken dat elke logica in het hanteren van een lager uurtarief ontbreekt en lijnrecht ia gaat tegen hetgeen partijen beogen: compensatie voor het door First Data geleden omzetverlies als gevolg van een verlaagde urenprijs.24

j. Voorts zijn relevant de Stellingen in de Memorie van grieven in 1.5 met verwijzing naar rovv 2.12 t/m 2.17 van het tussenvonnis van 8 februari 2012. Uit die aldaar geciteerde mails van FDS volgt immers dat FDS er direct over klaagt indien in hun visie de gemaakte afspraak geweid wordt aangedaan, doordat er werkzaamheden worden, aangeboden ver onder kostprijs, zodat dit weldegelijk een omstandigheid is die in hei kader van het wegen van alle omstandigheden van het geval meeweegt.

In het licht van deze feiten en omstandigheden is het rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof meegaat in de uitleg door WN, oordeelt dat het vertrouwen van WN dat er geen enkele bodem in de uurprijs van de aan te bieden werkzaamheden overeen was gekomen gerechtvaardigd was, terwijl dit leidt tot een resultaat dat met hetgeen partijen met de overeenkomst beoogden niet te rijmen is25. Het hof doet dit zelfs zonder nadere bewijslevering, is van oordeel is dat partijen niet uit elkaars uitlatingen en gedragingen

24 Vergelijk ook de pleitnota mr. Jacobs in appel punt 12 t/m 14.4 en zelfs met zoveel woorden punt 12.11. 

25 HR. 17 december 1976, NJ 1977, 241 (Bunde/Erckens), waarbij annotator G.J, Scholten opmerkt dat juist dit criterium om de juiste uitleg van een bepaling in een contract te vinden "een belangrijk, objectief, gezichtspunt [is]; bruikbaar om te beoordelen of het vertrouwen van een der pp. misplaatst is.".



hebben moeten afleiden c.q, begrijpen dat de aanvullende werkzaamheden van de aanbiedingsclausule tegen een minimumbedrag zou moeten geschieden, dit terwijl FDS zowel van het werken onder kostprijs (MvG IV.7), als de bedoeling van de partijen (MvG VI.2) uitdrukkelijk bewijs heeft aangeboden, zodat het hof dat bewijsaanbod niet onbesproken bad mogen laten, althans, indien en voor zover rov 54 op deze bewijsaanbiedingen ziet, niet op een dergelijke wijze had mogen verwerpen, hetgeen bovendien duidt op een verboden prognose.

2.1.E Het hof neemt in rov 10 naar eigen zeggen de 'hoofdzakelijk taalkundige uitleg' in aanmerking en knoopt daarbij klaarblijkelijk aan bij het arrest Lundiform,/Mexx.26 Het hof miskent echter dat nit datzelfde arrest volgt dat indien de letterlijke tekst van een overeenkomst wordt gevolgd, aan de partij die zich op een afwijkende betekenis van díe bepaling of die overeenkomst beroept, gelegenheid moet worden geboden om daartegen tegenbewijs te leveren. In dat kader wordt gewezen op het uitdrukkelijke bewijsaanbod in de memorie van grieven op p. 50 onder V1.2, welk bewijsaanbod het hof niet onbesproken had mogen laten, althans, indien en voor zover rov 54 op deze bewijsaanbiedingen ziet, niet op een dergelijke wijze had mogen verwerpen, hetgeen bovendien duidt op een verboden prognose.

2.2 Rechtens onjuist, althans zonder nadere toelichting onbegrijpelijk, althans onvoldoende gemotiveerd is het oordeel in rov. 15, waarin het hof overweegt;

FDS heeft er verder nog op gewezen dat, als geconcludeerd wordt dat geen minimum uurtarief is overeengekomen, dan aansluiting moet worden gezocht bij artikel 7:405 lid 2 BW, dat bepaalt dat wanneer de hoogte van het loon van een opdrachtnemer niet is bepaald, het gebruikelijk loon verschuldigd is en bij gebreke daarvan een redelijk loon. Als dat geldt, dan mag een opdrachtnemer (FDS) ook als eis stellen dat voor compensatieorders een gebruikelijk, althans redelijk (uur)loon wordt gerekend, aldus FDS. Het hof overweegt dat dit argument faalt, reeds omdat FDS niet voldoende heeft onderbouwd wat in de branche destijds als een gebruikelijk danwel redelijk uurloon gold.

Immers, hei hof miskent dat wel degelijk onderbouwd is wat in de branche een redelijk uurloon was. Immers FDS heeft, zoals hierboven reeds in onderdeel 2.1.B aangevoerd in het licht van de verklaring van de heer <ano as="betrokkene">De Boer</ano>, gesteld, en onderbouwd dat. beide partijen een berekening hebben gemaakt van wat een monteur minimaal moest kosten en vervolgens daarop de prijs van € 58,60 per uur ex BTW hebben vastgesteld. Voorts is bij pleidooi in appel onder de nummers 12.1 tot en met 12.11 (met name 12,4 tot en met 12.7) betoogd dat de door WN en FDS afgesproken prijs voor de Lidl werkzaamheden juist een marktconforme prijs was.
Immers, hei hof miskent dat wel degelijk onderbouwd is wat in de branche een redelijk uurloon was. Immers FDS heeft, zoals hierboven reeds in onderdeel 2.1.B aangevoerd in het licht van de verklaring van de heer De Boer, gesteld, en onderbouwd dat. beide partijen een berekening hebben gemaakt van wat een monteur minimaal moest kosten en vervolgens daarop de prijs van € 58,60 per uur ex BTW hebben vastgesteld. Voorts is bij pleidooi in appel onder de nummers 12.1 tot en met 12.11 (met name 12,4 tot en met 12.7) betoogd dat de door WN en FDS afgesproken prijs voor de Lidl werkzaamheden juist een marktconforme prijs was.

Voorts miskent het hof dat wanneer er in het geheel niets is overeengekomen, weliswaar een aanknopingspunt kan zijn welk loon er in de branche gebruikelijk is, maar indien partijen voor soortgelijke werkzaamheden reeds een uurtarief hebben afgesproken, te weten € 58,60, dat het bedrag is dat als 'redelijk loon' moet worden aangemerkt, zodat aldus niet van doorslaggevend belang is dat FDS niet heeft gesteld wat in de branche destijds als gebruikelijk had te gelden. Aldus getuigt het van een onjuiste rechtsopvatting, althans is het

26 HR 5 april 2033, NJ 2013,214 (<ano as="verzoeker">Lundiform/Mexx</ano>).
26 HR 5 april 2033, NJ 2013,214 (Lundiform/Mexx).



zonder nadere toelichting onbegrijpelijk om te oordelen dat in die omstandigheden voor het bepalen van een 'redelijk loon' moet worden aangeknoopt bij wat in de branche gebruikelijk zou zijn en niet wat partijen overigens hebben afgesproken.

Het slagen van één of meer van de bovengenoemde klachten in onderdeel 2.1 en dit onderdeel 2.2 vitiëert ook rovv. 34, 35, 36, 37, 38, 39 t/m 46, 52 t/m 55 en het dictum

2.3 Het hof behandelt in rovv 30 t/m 52 de individuele, door WN naar eigen zeggen aangeboden, projecten. Het hof miskent daarbij allereerst dat het moet gaan om daadwerkelijk door WN aan FDS aangeboden opdrachten, voor da prijs die aan FDS werd kenbaar gemaakt en niet wat WN nadien stelt daaromtrent aan dorden te hebben betaald, nog daargelaten dat, hieruit, als gezegd blijkt (bijvoorbeeld uit de Roll-out van KPN die voor € 35,= per uur is aangeboden en door een derde uiteindelijk is uitgefactureerd voor € 49,80 per uur) dat voor de aangeboden werkzaamheden naar de aard niet de uiteindelijk uitgefactureerde bedragen kunnen gelden, maar de daadwerkelijk aan haar aangeboden, maar vanwege het onredelijk lags uurtarief, geweigerde aanbod.27 Bovendien moet het dan ook nog gaan om aanbiedingen die daadwerkelijk konden worden aanvaard.28 Het hof heeft dit hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven. Dit wordt nader uitgewerkt ín de navolgende subklachten.

2.3.1 In rov. 36 t/m 38 stelt het bof vast dat de werkzaamheden die WN heeft aangeboden met betrekking tot de PIN-terminals t.b.v. van de Aldi een projectwaarde van € 53.000,= bedroeg. In dat kader gaat het hof van een onjuiste rechtsopvatting, althans is bet zonder nadere toelichting onbegrijpelijk dat het hof desalniettemin het dubbele in aanmerking neemt. Er is immers slechts voor € 53.000,= aangeboden en WN heeft gesteld noch is gebleken dat het meerdere is aangeboden of dat haar is medegedeeld dat het ook aanmerkelijk meer kon worden.

Het hof gaat dan ook uit van een onjuiste rechtsopvatting dat het gaat om datgene wat een ander met het project heeft kunnen realiseren, nu compleet duister is of deze ander voor wat betreft de uitvoering van het project en het extra werk dat rich daarbij kennelijk voordeed vergelijkbaar was met FDS en dat het niet zon gaan om wat PDS concreet is aangeboden, althans is het oordeel dat moet worden gerekend met wat een ander in het project aan omzet heeft kunnen genereren zonder nadere toelichting, die ontbreekt,

27 Zie voor de betwisting van die bedragen onder meer pleitnota mr. Jacobs in hoger beroep punten 14.2, 14.7 t/m 14.9 en 14.13 heeft aangevoerd,

28 Zie inleidende dagvaarding punt 20 dat is geciteerd in de MvG IV. 6: ??? WN spreekt over een opdracht 'Swap defecre MB Aldi : De mededcling dat deze opdracht eventueel zou worden aangeboden zou in januari 2008 gegeven zijn door WN. FDS heeft hierna echter niets meer vernomen, 'Aanbieden' in zin van die bepaling in redelijkheid betekent echter dat FDS ook in staat wordt gesteld om die werkzaamheden te kunnen doen. Het enkele melden, gevolgd op de mededeling van FDS dat zij die werkzaamheden wel wil doen is daartoe niet voldoende als vervolgens elke ‘follow up’ van die opdracht uitblijft. In een dergelijk geval is dat aanbod dan kennelijk niet serieus geweest. Voor zover WN later het oog zou hebben op een sondering voor SWAP-werkzaamheden in 2009 legt FDS de correspondent te zake over (productie 7). Van een weigering is geen sprake, omdat er niet eens sprake is van een aanbod. <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> vraagt WN om een voorste te doen, maar dat blijft geheel achterwege. Zie verder MvG.punt IV 8
28 Zie inleidende dagvaarding punt 20 dat is geciteerd in de MvG IV. 6: ??? WN spreekt over een opdracht 'Swap defecre MB Aldi : De mededcling dat deze opdracht eventueel zou worden aangeboden zou in januari 2008 gegeven zijn door WN. FDS heeft hierna echter niets meer vernomen, 'Aanbieden' in zin van die bepaling in redelijkheid betekent echter dat FDS ook in staat wordt gesteld om die werkzaamheden te kunnen doen. Het enkele melden, gevolgd op de mededeling van FDS dat zij die werkzaamheden wel wil doen is daartoe niet voldoende als vervolgens elke ‘follow up’ van die opdracht uitblijft. In een dergelijk geval is dat aanbod dan kennelijk niet serieus geweest. Voor zover WN later het oog zou hebben op een sondering voor SWAP-werkzaamheden in 2009 legt FDS de correspondent te zake over (productie 7). Van een weigering is geen sprake, omdat er niet eens sprake is van een aanbod. Dubbelaar vraagt WN om een voorste te doen, maar dat blijft geheel achterwege. Zie verder MvG.punt IV 8



onbegrijpelijk althans onvoldoende gemotiveerd.

2.3.2 Bovendien miskent het hof in rov 36 t/m 38 dat het, in weerwil van rov 29, bij betwisting door FDS van dat meerdere op de weg van WN had gelegen om te bewijzen, dat dit meerdere daadwerkelijk te maken had met hetgeen aan FDS is aangeboden. Het hof heeft dus blijk gegeven, van een onjuiste rechtsopvatting omtrent de bewijslastverdeling, althans is het oordeel zonder nadere toelichting, die ontbreekt, onbegrijpelijk althaas onvoldoende gemotiveerd.19 Dit vitiëert ook de algemene geformuleerde regel in rov 29, nu het hof miskent dat er op WN in dit verband in het kader van een zelfstandig verweer weldegelijk de bewijslast rust. Indien het hof dit alles niet heeft miskend heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.3 Met betrekking tot de Roll-Out ten behoeve van KPN miskent het hof dat die werkzaamheden zijn aangeboden voor € 35,= per uur10 aan FDS, terwijl het hof vaststelt dat die werkzaamheden uiteindelijk zijn gedaan voor € 49.80 per uur. Reeds hierom kan niet als uitgangspunt worden genomen, zoals het hof in row 39 t\m 41 doet, datgene wat WN stelt aan Network35 Team Lensden zou hebben gefactureerd. Indien FDS daadwerkelijk die opdracht voor die € 35,- per uur had geaccepteerd, dan had FDS dus veel minder kunnen declareren, te weten € 14,30 per uur minder. Bovendien geldt ook hier dat het hof miskent dat heeft te gelden, wat daadwerkelijk is aangeboden en is geweigerd en niet wat WN achteraf stelt aan een derde te hebben betaald. Voorts is het bedrag van € 199.750,= in strijd met de eigen stellingen, nu WN daarover in de correspondentie32, voorafgaand aan de onderhavige procedure zelf de volgende bedragen ter zaks van die KPN-Roll Out zelf een projectwaarde heeft genoemd die vervolgens bij inleidende dagvaarding punt 12, geciteerd in de MvG, grief IV.6 van € 125.000,=. In dat kader is het zeker gelet de betwisting van FDS op dit punt33, die het hof in rov 41 terecht aanhaalt rechtens onjuist en onbegrijpelijk dat het hof desalniettemin een projectwaarde van € 199.000,= aanneemt, waarbij het hof bovendien miskent dat FDS niet meer of anders had kunnen betwisten dan zij heeft gedaan, nu het geheel gaat om feiten en omstandigheden die tot het domein van WN behoren. In dat kader is het ook rechtens onjuist en onbegrijpelijk

29 Vgl. MvG IV.9 waarin expliciet de bewijslastverdeling wordt aangegeven.

30 Zo liet bijvoorbeeld, blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1, <ano as="betrokkene">Tonni Putman</ano> van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen ean uutprijs van rond € 35,-! (productis 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was. Later blijkt dat een ander het er ook niet voor heeft kunnen doen, nu blijkens rov. 39 het hof vaststelt dat Netwerk Team Leusden, dat WN stelt dat die het voor € 49,80 per uur zouden hebben gedaan. Dat is dus veel meer dan waarvoor WN het aan FDS heeft aangeboden. Daarin ligt ook besloten dat die aanbieding niet serieus bedoeld was. althans kan zijn. Overigens is dit bedrag door FDS bij punt 14.2 betwist.
30 Zo liet bijvoorbeeld, blijkens pleitnota in appel zijdens FDS punt 14.1, Tonni Putman van Wincor Nixdorf laat op 19 augustus 2008 in de avonduren aan Arjen Dubbelaar van First Data weten dat er een project te doen is bij Aldi en KPN. Maar dan wel tegen ean uutprijs van rond € 35,-! (productis 2 dagvaarding). Zie ook pleitnota in appel punt 14.2. Dubbelaar laat de volgende dag meteen weten dat dit niet de afspraak was. Later blijkt dat een ander het er ook niet voor heeft kunnen doen, nu blijkens rov. 39 het hof vaststelt dat Netwerk Team Leusden, dat WN stelt dat die het voor € 49,80 per uur zouden hebben gedaan. Dat is dus veel meer dan waarvoor WN het aan FDS heeft aangeboden. Daarin ligt ook besloten dat die aanbieding niet serieus bedoeld was. althans kan zijn. Overigens is dit bedrag door FDS bij punt 14.2 betwist.

31 Het hof spreekt van Network, maar dat berust op een schrijffout.

32 Zie de als productie 3b, 3f en 3i bij inleidende dagvaarding overgelegde brieven van 5 maart 2009, 4 mei 2010 en 21 september 2010.

33 Zie voor die betwisting pleitnota mr Jacobs punt 14.7, waaruit naar de aard volgt dat die niet specifieker kan dan is gedaan:

147 Daanmaast is volgens Winner Nixdorf het uiteindelijk gerealiseerde bedrag voor KPN (volgens de akte van WN van 30 november 2011) € 199.750,44,- en voor Aldi € 110,216,08. Uit de uitdraai van Wincor is echter niet af te lezen op welke werkzaamheden de genummerde facturen te zien. First Data kan de genoemde bedragen dus alleen waar in zijn alemeenheid betwisten.

De enkele factuur die voor dit pleidoor is overgelegd maakt dit niet anders. Hieruit blijkt immers slechts dat Concise en Networkteam bij Aldi dan wel KPN hebben» gedaan. Onduidelijk blijft of dit dezelfde werkopdracht betreft dis Wincor Nixdorf aan First Data had willen vertrekken en MvG IV.8



dat het hof oordeelt dat het op de weg van FDS had gelegen om de betwisting nader te onderbouwen. Het betreffen immers bij uitstek feiten die tot het domein van WN behoren, zodat FDS niet meer of anders kon betwisten dan zij heeft gedaan.

Bovendien miskent ook hier het hof de bewijslastverdeling, te weten dat, anders dan het hof als algemene regel in rov 29 oordeelt, het bij betwisting op de weg van WN had gelegen om daadwerkelijk te bewijzen dat WN het meerdere ook daadwerkelijk heeft aangeboden aan FDS. Weliswaar dient volgens de hoofdregel FDS de wanprestatie te stellen en te bewijzen, maar als een partij zich op een overeenkomst beroept en de andere partij die overeenkomst erkent, maar stelt dat hij die is nagekomen (bijvoorbeeld hij stelt dat hij heeft betaald) dan is dat een zelfstandig verweer, waarvan die bewuste partij dan de stelplicht en bewijslast draagt.       

Het hof heeft dit alles hetzij wiekend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.4 In rov. 42 t/m 45 oordeelt het hof dat WN voor € 923.854,= heeft aangeboden aan FDS mat betrekking tot de 'Swap diensten'. Ook hiervoor geldt dat slechts datgene kan en mag meetellen dat WN daadwerkelijk heeft aangeboden aan FDS, uiteraard los van de discussie of er een minimum uurtarief voor een aanbieding zon moeten gelden. Andermaal in de eigea visie van WN daarover in de correspondentie34, voorafgaand aan de onderhavige procedure vervolgens bij inleidende dagvaarding punt 12, geciteerd in de MvG grief IV.6, bedroeg de projectwaarde, zoals die is aangeboden geen € 923.854,37, maar € 500.000,=. Bovendien heeft te gelden dat hier sprake is van een Zelfstandig verweer.35 Immers, WN stelt dat zij weliswaar overeen is gekomen dat zij € 500,000,= extra werkzaamheden per jaar 2011 aanbieden, stelt dat zij dat ook heeft gedaan, maar dat FDS dat werk niet heeft aanvaard. Dat laatste is een zelfstandig verweer, zodat het in dat kader, anders dan het hof als algemene regel in rov. 29 geeft, niet op de weg van FDS lag om te bewijzen dat WN er niet meer op is teruggekomen, maar op WN dat zij daadwerkelijk iets panklaars heeft aangeboden dat FDS (geheel) heeft geweigerd. Aldus is het rechtens onjuist, althans onbegrijpelijk dat onvoldoende zou zijn dat FDS heeft aangegeven dat er geen specifiek aanbod is gedaan (dat kon worden aanvaard).16 Ook hier geldt dat het hof bovendien miskent dat uit het feit dat WN stelt in baar boekhouding op AS-Watson € 923,854,= te hebben kunnen declareren nog niet betekent dat FDS dat ook had kunnen doen indien dat werk aan haar was aangeboden en door haar ook was geaccepteerd. In dat verband is het juist tekenend dat, bij wijze van schadebeperking17, <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> de boot in dit verband niet afhoudt, ook al is hij van mening dat er tussen FDS en WN iets anders is afgesproken. Hij heeft mensen aangenomen en materieel aangeschaft en vanwege de toerekenbare tekortkoming van WN is hij al in het stadium van de schadebeperking aangeland. In dat kader blijkt dus uit het feit dat <ano as="betrokkene">Dubbelaar</ano> wel wil maar WN uiteindelijk niet doorkomt,
2.3.4 In rov. 42 t/m 45 oordeelt het hof dat WN voor € 923.854,= heeft aangeboden aan FDS mat betrekking tot de 'Swap diensten'. Ook hiervoor geldt dat slechts datgene kan en mag meetellen dat WN daadwerkelijk heeft aangeboden aan FDS, uiteraard los van de discussie of er een minimum uurtarief voor een aanbieding zon moeten gelden. Andermaal in de eigea visie van WN daarover in de correspondentie34, voorafgaand aan de onderhavige procedure vervolgens bij inleidende dagvaarding punt 12, geciteerd in de MvG grief IV.6, bedroeg de projectwaarde, zoals die is aangeboden geen € 923.854,37, maar € 500.000,=. Bovendien heeft te gelden dat hier sprake is van een Zelfstandig verweer.35 Immers, WN stelt dat zij weliswaar overeen is gekomen dat zij € 500,000,= extra werkzaamheden per jaar 2011 aanbieden, stelt dat zij dat ook heeft gedaan, maar dat FDS dat werk niet heeft aanvaard. Dat laatste is een zelfstandig verweer, zodat het in dat kader, anders dan het hof als algemene regel in rov. 29 geeft, niet op de weg van FDS lag om te bewijzen dat WN er niet meer op is teruggekomen, maar op WN dat zij daadwerkelijk iets panklaars heeft aangeboden dat FDS (geheel) heeft geweigerd. Aldus is het rechtens onjuist, althans onbegrijpelijk dat onvoldoende zou zijn dat FDS heeft aangegeven dat er geen specifiek aanbod is gedaan (dat kon worden aanvaard).16 Ook hier geldt dat het hof bovendien miskent dat uit het feit dat WN stelt in baar boekhouding op AS-Watson € 923,854,= te hebben kunnen declareren nog niet betekent dat FDS dat ook had kunnen doen indien dat werk aan haar was aangeboden en door haar ook was geaccepteerd. In dat verband is het juist tekenend dat, bij wijze van schadebeperking17, Dubbelaar de boot in dit verband niet afhoudt, ook al is hij van mening dat er tussen FDS en WN iets anders is afgesproken. Hij heeft mensen aangenomen en materieel aangeschaft en vanwege de toerekenbare tekortkoming van WN is hij al in het stadium van de schadebeperking aangeland. In dat kader blijkt dus uit het feit dat Dubbelaar wel wil maar WN uiteindelijk niet doorkomt,

34 Zie de als productie 3b, 3f en 3i bij inleidende dagvaarding overgelegde brieven van 5 maart 2009, 4 mei 2010 en 21 september 2010 en zie ook de eva waarin ouder bullet point 4 op p. 5 ook wordt gesproken van Sap diensten AS Watson voor € 500,000,-.

35 Zie MvG IV.9

36 MvG IV.6 het geciteerde punt 20 en IV 8.

37 Zie MvG punt 1.5 waar in dat kader met zoveel woorden een beroep op schadebeperking in dit verband wordt gedaan, hetgeen het hof geheel onbesproken laat.



reeds dat geenszins kan en mag worden vastgesteld dat FDS daadwerkelijk op dit project omzet had kunnen maken, laat staan iets had kunnen verdienen. Bovendien miskent het hof in rovv. 44 en 45 bij zon oordeel dat FDS tegenover de overgelegde facturen te weinig zou hebben ingebracht, dat FDS niet alleen heeft gesteld dat de Swap diensten onvoldoende concreet waren om te aanvaarden, maar bovendien in de MvG IV.8 daarvan uitdrukkelijk bewijs heeft aangeboden.58 Het bof had die bewijsaanbieding niet onbesproken mogen laten, althans, indien het hof dat heeft verworpen met rov. 54, is dat oordeel rechtens onjuist en onbegrijpelijk, nu hierdoor bij uitstek te bewijzen wordt aangeboden dat het aanbod niet serieus was. Ook het oordeel dat FDS daaromtrent onvoldoende zou hebben gesteld is zonder nadere toelichting onbegrijpelijk en rechtens onjuist, nu FDS niet meer of anders kon stellen dan dat dit niet serieus is aangeboden. Immers FDS stelt bij MvG

IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen, Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende bespreking aangeleverd. <ano as="betrokkene">Thorsten Jansen</ano> en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en Tonni Putman zou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000. Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden
IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen, Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende bespreking aangeleverd. Thorsten Jansen en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en Tonni Putman zou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000. Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden

En in de pleitnota van mr Jacobs punt 14.13:

14.13 De waarde van dit door Wincor Nixdorf opgevoerde project zou € 877.000,- zijn. Als prod 3 bij akte voor pleidooi worden heel veel facturen voor Watson Holdings overgelegd. Uit de overgelegde facturen blijkt echter niet dat het de werkzaamheden betreft die door Wincor Nixdorf aan First Data zijn aangeboden. Er kan van alles in deze gefactureerde werkzaamheden zitten; geleverde hardware bijvoorbeeld, of geleverde software of zelfs het gedeelte IMAC werkzaamheden dat First Data heeft gedaan! Dat het project € 877.000,- aan omzet zou hebben opgebracht voor First Data wordt dan ook betwist.

Ook hier geldt dat het naar de aard feiten en omstandigheden, zijn die geheel tot het domein van WN behoren, zodat het hof van een onjuiste, want te zware maatstaf uitgaat ter zake van de stelplicht, of zo men wil betwistplicht van FDS in het onderhavige geval. FDS stelt dat er zelfs werkzaamheden in kunnen zitten die FDS wel via WN voor AS Watson heeft gedaan. In dat kader had WN op dat verweer exact nader moeten adstrueren dat en waarom het hier gaat om werkzaamheden die FDS had kunnen verrichten, die onder de aanbiedingsclausule zouden vallen, en die FDS thans niet en WN zelf wel heeft verricht.

38 FDS stelt aldaar in de MvG punt IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen. Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende, bespreking aangeleverd. <ano as="betrokkene">Thorsten Jansen</ano> en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en  Tonni Putmanzou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000, Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden
38 FDS stelt aldaar in de MvG punt IV.8: (...) Een ander project van AS Watson aanvankelijk genoemd is FDS niet aangeboden, sterker nog FDS heeft zelf aangeboden of ook het overige werk voor AS Watson mochten doen. Swapdiensten zijn nooit aangeboden en hadden indien anders zeker door FDS zijn geaccepteerd. Hetgeen in punt 18 van de conclusie van antwoord wordt beweerd is volstrekte onzin. De door FDS gevraagde aanvullende informatie tijdens een daarop volgende, bespreking aangeleverd. Thorsten Jansen en Arjen Dubbelaar van FDS mochten niet eens weten om wie het ging en  Tonni Putmanzou er nog op terug komen. Deze betrokkenen kunnen dit als getuige verklaren en FDS biedt dan ook bewijs daarvan aan. Dubbelaar is niet bevoegd een project te weigeren van € 900.000, Swap AS Watson is geen serieuze aanbieding geweest die FDS kon aanvaarden



Door desalniettemin dit project wel mee te nemen en maar liefst voor een veel hoger bedrag dan WN zelf in haar correspondentie in de aanloop naar de procedure stelt, heeft het hof dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven, in zijn gedachtegang, dan wel heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.5 In rov. 47 miskent het hof door te oordelen dat FDS niet aan haar stelplicht heeft voldaan, dat het hier gaat om een zelfstandig verweer van WN zodat rov 29 hier niet opgaat, te weten dat zij het project IKEA heeft aangeboden, maar dat FDS het project niet heeft willen uitvoeren. In de aantekeningen ten behoeve van de comparitie van mr Alt uit eerste aanleg staat onder nummer 11 en in de memorie van grieven staat in punt IV.8:

<ano as="betrokkene">Van Ikea</ano> heeft FDS vervolgens niets meer mogen vernemen. Ikea is wel
Van Ikea heeft FDS vervolgens niets meer mogen vernemen. Ikea is wel

geaccepteerd. WN heeft het vervolgens niet gegund (getuige <ano as="betrokkene">Ajren Dubbelaar</ano>)
geaccepteerd. WN heeft het vervolgens niet gegund (getuige Ajren Dubbelaar)

Dat is geenszins tegenstrijdig. Immers, anders dan het hof overweegt, staat aldaar niet vermeld (in MvG punt IV.8) dat Ikea is geweigerd omdat die aanbieding te laag zou zijn.

2.3.6 In rovv. 33 t/m 35 en dan in het bijzonder rov. 34 oordeelt het hof, met een verwijzing naar rov. 29 dat de bewijslast ter zake van de SWAP-moederborden op FDS rust en dat het op haar weg lag om een concreet bewijsaanbod te doen. Volgens rov. 34 heeft WN ten aanzien van deze werkzaamheden gesteld dat FDS deze werkzaamheden niet heeft willen doen. Het hof miskent ook hier geldt dat de stelling dat de stelling dat FDS de opdracht niet zou hebben geaccepteerd nog niet meebrengt dat zij daarmee aan haar stelplicht heeft voldaan dat zij ter zake aan FDS daadwerkelijk een zodanig aanbod heeft gedaan dat ook door FDS kon worden geaccepteerd. In dat verband getuigt het van een onjuiste rechtsopvatting met betrekking tot de maatstaf van de stelplicht van WN, dat WN daarbij kon volstaan met een ontkenning dat zij niets meer van zich had laten horen met een bewijsaanbod van <ano as="betrokkene">Tonnie Putman</ano>. Het hof miskent ook hier dat gaat om feiten en omstandigheden die tot het exclusieve domein van WN behoren, zodat het, alvorens geoordeeld dat WN aan haar stelplicht, of betwistplicht zo men wil, heeft voldaan, WN gemotiveerd met stukken waaruit blijkt wat FDS op welk moment concreet kon aanvaarden, de stelling kon betwisten. Anders kan een partij net doen alsof die met iets komt, dat vervolgens niet aanbieden en later zijn wederpartij in problemen brengen doordat die niet meer of anders kan stellen - naar waarheid - dat er wel iets is geroepen, maar dat er uiteindelijk nooit een aanbod is geweest dan kon worden aanvaard. Dit nog daargelaten dat de stelling van WN dat zij de overeenkomst en de verplichting erkent, maar dat zij die ook is nagekomen, anders dan het hof met een verwijzing naar rov. 29 oordeelt, een zelfstandig verweer is, zodat bij betwisting van die stelling door FDS met de stelling dat, nadat FDS had medegedeeld dat zij de werkzaamheden wel wilde doen, niets meer van WN heeft vernomen, het op WN lag te bewijzen dat zij een zodanig concreet en onherroepelijk aanbod heeft gedaan, dat FDS dat ook daadwerkelijk kon accepteren. Het hof heeft dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.
2.3.6 In rovv. 33 t/m 35 en dan in het bijzonder rov. 34 oordeelt het hof, met een verwijzing naar rov. 29 dat de bewijslast ter zake van de SWAP-moederborden op FDS rust en dat het op haar weg lag om een concreet bewijsaanbod te doen. Volgens rov. 34 heeft WN ten aanzien van deze werkzaamheden gesteld dat FDS deze werkzaamheden niet heeft willen doen. Het hof miskent ook hier geldt dat de stelling dat de stelling dat FDS de opdracht niet zou hebben geaccepteerd nog niet meebrengt dat zij daarmee aan haar stelplicht heeft voldaan dat zij ter zake aan FDS daadwerkelijk een zodanig aanbod heeft gedaan dat ook door FDS kon worden geaccepteerd. In dat verband getuigt het van een onjuiste rechtsopvatting met betrekking tot de maatstaf van de stelplicht van WN, dat WN daarbij kon volstaan met een ontkenning dat zij niets meer van zich had laten horen met een bewijsaanbod van Tonnie Putman. Het hof miskent ook hier dat gaat om feiten en omstandigheden die tot het exclusieve domein van WN behoren, zodat het, alvorens geoordeeld dat WN aan haar stelplicht, of betwistplicht zo men wil, heeft voldaan, WN gemotiveerd met stukken waaruit blijkt wat FDS op welk moment concreet kon aanvaarden, de stelling kon betwisten. Anders kan een partij net doen alsof die met iets komt, dat vervolgens niet aanbieden en later zijn wederpartij in problemen brengen doordat die niet meer of anders kan stellen - naar waarheid - dat er wel iets is geroepen, maar dat er uiteindelijk nooit een aanbod is geweest dan kon worden aanvaard. Dit nog daargelaten dat de stelling van WN dat zij de overeenkomst en de verplichting erkent, maar dat zij die ook is nagekomen, anders dan het hof met een verwijzing naar rov. 29 oordeelt, een zelfstandig verweer is, zodat bij betwisting van die stelling door FDS met de stelling dat, nadat FDS had medegedeeld dat zij de werkzaamheden wel wilde doen, niets meer van WN heeft vernomen, het op WN lag te bewijzen dat zij een zodanig concreet en onherroepelijk aanbod heeft gedaan, dat FDS dat ook daadwerkelijk kon accepteren. Het hof heeft dit alles hetzij miskend, hetzij heeft het geen inzicht gegeven in zijn gedachtegang, althans heeft het een onbegrijpelijk oordeel gegeven.

2.3.7 Het slagen van één of meer van de in dit onderdeel 2.3 genoemde klachten vitiëert ook rovv 52 t/m 55 en het dictum.

2.4 Het slagen van één van de bovengenoemde klachten vitiëert rovv 52 t/m 55 en het dictum 

MITSDIEN: Het de Hoge Raad behage op vorenstaande gronde, of één of meer daarvan, te vernietigen het arrest, waartegen het middel is gericht, met zodanige verdere beslissing als de Hoge Raad zal vermenen te behoren, kosten rechtens. De kosten dezes voor mij, deurwaarder, zijn € 77.75 DEURWAARDER [mijn requirante kan de BTW verrekenen]





